---
Редакторы: Artemii
Статус: В процессе
---
# Билет 1

## №1

### Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} dy \underset{- \sqrt y}{\overset 0 \int} f(x, y) dx + \underset 1 {\overset{\sqrt 2} \int} dy \underset{-\sqrt{2 - y^2}}{\overset 0 \int} f(x, y) dx  
}$

### Решение

$\mathsf{  
D_1: \left\{0 \le y \le 1; \quad -\sqrt y \le x \le 0\right\}  
}$

$\mathsf{  
D_2: \left\{1 \le y \le \sqrt 2; \quad -\sqrt{2 - y^2} \le x \le 0\right\}  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 \le y  
}$

$\mathsf{  
-1 \le x \le 0  
}$

$\mathsf{  
\sqrt{2 - x^2} \ge y  
}$

$\mathsf{  
-1 \le x \le 0  
}$

  

$\mathsf{  
D: \left\{x^2 \le y \le \sqrt{2 - x^2}; \quad -1 \le x \le 0\right\}  
}$

$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

$\mathsf{  
\underset{D} \iint f(x, y) dy dx = \underset{-1} {\overset 0 \int} dx \overset {\sqrt{2 - x^2}}{\underset{x^2} \int} f(x, y) dy  
}$

  

## №2

### Условие

$\mathsf{  
z = \sqrt{16 - x^2 - y^2}  
}$

$\mathsf{  
z = \sqrt{\dfrac{x^2 + y^2}{15}}  
}$

### Решение

**Определение фигуры**

$\mathsf{  
16 - x^2 - y^2 = \dfrac{x^2 + y^2}{15}  
}$

$\mathsf{  
15 = x^2 + y^2  
}$ // Круг.

$\mathsf{  
  
}$$\mathsf{  
V: \left\{(x, y, z): \quad \sqrt{\dfrac{x^2 + y^2}{15}} \le z \le \sqrt{16 - x^2 - y^2}; \quad (x, y) \in D \right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{(x, y): \quad -\sqrt {15} \le x \le \sqrt{15}; \quad - \sqrt{15 - x^2} \le y \le \sqrt{15 - x^2} \right\}  
}$

**Решение**

$\mathsf{  
\Iota = \underset D \iint dS \underset{\sqrt{\frac{x^2 + y^2}{15}}}{\overset{\sqrt{16 - x^2 - y^2}}\int} dz = \underset D \iint \sqrt{16 - x^2 - y^2} - \sqrt{\dfrac{x^2 + y^2}{15}}dS =  
}$

**Перевод в полярные координаты**

$\mathsf{  
= \underset{|y| = r}{\begin{cases}  
\mathsf{x = r \cos(\phi)} \\  
\mathsf{y = r \sin(\phi)}  
\end{cases}} =  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset{2 \pi} \int} d\phi \underset 0 {\overset{\sqrt {15}} \int} r \cdot \left(\sqrt{16 - r^2} - \sqrt{\dfrac{r^2}{15}}\right) dr = 2 \pi \cdot \left[\underset 0 {\overset{\sqrt 15} \int} r \sqrt{16 - r^2} dr - \dfrac 1 {\sqrt {15}} \cdot \underset 0 {\overset{\sqrt{15}}\int} r^2 dr\right] = \circ  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{\sqrt{15}}\int} x \sqrt{16 - x^2} dx = \begin{cases}  
\mathsf{t = x^2} \\  
\mathsf{dt = 2xdx} \\  
\mathsf{\sqrt{15}_x = 15_t}  
\end{cases} = \dfrac 1 2 \underset 0 {\overset{15} \int} \sqrt{16 - t}dt = \dfrac 1 2 \underset 0 {\overset{15} \int} \sqrt{16 - t}(-d(16 - t)) = 21  
}$

$\mathsf{  
\circ = 2 \pi \cdot 21 - 10 \pi = 32 \pi  
}$

### Ответ

$\mathsf{  
32 \pi  
}$

## №3

### Условие

$\mathsf{  
L \underset L \int x^2 y dl  
}$

$\mathsf{  
L = \left\{(x, y): \max(2|x|, 5|y|) = 10\right\}  
}$

### Решение

Фигура — прямоугольник с высотой |2| и шириной |5|

$\mathsf{  
L_1: \left\{x = 5; \quad -2 \le y \le 2\right\}  
}$

$\mathsf{  
L_2: \left\{-5 \le x \le 5; \quad y = 2 \right\}  
}$

$\mathsf{  
L_3: \left\{x = -5; \quad -2 \le y \le 2\right\}  
}$

$\mathsf{  
L_4: \left\{-5 \le x \le 5; \quad y = -2 \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
\Iota = \underset L \int x^2 y dl = \underset{L_1} \int + \underset{L_2} \int + \underset{L_3} \int + \underset{L_4} \int = \underset{-2}{\overset 2 \int} 5^2 y \cdot \sqrt{0 + 1^2}dy + \underset{-5}{\overset 5 \int} 2x^2 \sqrt{1^2 + 0} dx + \underset{-2}{\overset 2 \int} 5^2 \cdot y \sqrt{0 + 1^2}dy - \underset{-5}{\overset 5 \int} 2x^2 \sqrt{1^2 + 0} dx = 2 \cdot 25 \cdot 0 = 0  
}$$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

$\mathsf 0$

## №4

### Условие

$\mathsf{  
\underset {\mathfrak{S}} \iint (2x - z) dS = \Iota  
}$

$\mathsf{  
\mathfrak{S}: x^2 + y^2 = a^2  
}$

$\mathsf{  
2 \le z \le 3  
}$

### Решение

Фигура — цилиндр

$\mathsf{  
  
}$$\mathsf{  
\mathfrak{S} = \begin{cases}  
\mathsf{x = a \cos(\phi)} & \mathsf{2 \le h \le 3} \\  
\mathsf{y = a \sin(\phi)} & \mathsf{0 \le \phi \le 2 \pi} \\  
\mathsf{z = h}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
dS = \sqrt{A^2 + B^2 + C^2}dhd\phi  
}$

$\mathsf{  
A = \begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_h} & \mathsf{z'_h} \\  
\mathsf{y'_\phi} & \mathsf{z'_\phi}  
\end{vmatrix} = a \cos (\phi)  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_h} & \mathsf{x'_h} \\  
\mathsf{z'_\phi} & \mathsf{x'_\phi}  
\end{vmatrix} = - a \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
C = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_h} & \mathsf{y'_h} \\  
\mathsf{x'_\phi} & \mathsf{y'_\phi}  
\end{vmatrix} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
dS = \sqrt{a^2 \cos^2(\phi) + a^2 \sin^2(\phi) + 0^2} dh d\phi = a dhd\phi  
}$

$\mathsf{  
\Iota = \underset 0 {\overset{2 \pi} \int} d\phi \underset 2 {\overset 3 \int} dh \cdot \underset{f()}{(2a \cos(\phi) - h)} \underset{dS}a = -5 a \pi  
}$

  

### Ответ

$\mathsf{  
-5 a \pi  
}$

## №5

### Условие

$\mathsf{  
\overline F = (x^2 + 2y) \overline i + (y^2 +2x) \overline j  
}$

$\mathsf{  
L: 2 - \dfrac{x^2} 8 = y  
}$

$\mathsf{  
M(-4; 0), N(0, 2)  
}$

### Решение

Фигура — парабола. Идёт вниз.

Пиковая точка — 2.

$\mathsf{  
2 = \dfrac{x^2} 8  
}$

$\mathsf{  
x = \pm 4  
}$

$\mathsf{  
L: \begin{cases}  
\mathsf{-4 \le x \le 0} \\  
\mathsf{y = 2 - \dfrac{x^2} 8}  
\end{cases}  
}$

По-хорошему, лучше всё свести к t.

В данном случае $\mathsf{x = t}$

$\mathsf{  
(\overline F; L) = \underset L \int (x^2 + 2y) dx + (y^2 + 2x) dy = \underset{-4}{\overset 0 \int} \left[x^2 + 2(2 - \dfrac{x^2} 8)\right] \cdot 1 + \left[(2 - \dfrac{x^2} 8)^2 + 2x\right] \cdot \underbrace{(-\dfrac{2x} 8)}_{dy} dx = 24  
}$

### Ответ

$\mathsf{  
24  
}$

## №6

### Условие

$\mathsf{  
\overline a = y \overline j + 3z \overline k  
}$

$\mathsf{  
P: \dfrac x 2 + y + z = 1  
}$

Первый октант ($\mathsf{x, y, z \ge 0}$)

### Решение

$\mathsf{  
z = 1 - y - \dfrac x 2  
}$

$\mathsf{  
P:\begin{cases}  
\mathsf{x = u} \\  
\mathsf{y = v} \\  
\mathsf{z = 1 - \dfrac x 2 - y}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{0 \le x \le 2; \quad 0 \le y \le 1 - \dfrac x 2\right\}  
}$

  

Не считаем коэф. для первого, т. к. 0 * i

$\mathsf{  
B = 1  
}$

$\mathsf{C = 1}$

$\mathsf{  
\Phi(\overline v, P) = \underset P \iint 0dydz + y dzdx + 3zdxdy = \underset 0 {\overset 2 \int} du \underset 0 {\overset {1 - \frac u 2} \int}(v + 3 [1 - \dfrac u 2 - v]) dv = \underset 0 {\overset 2 \int} 2 + \dfrac{u^2 - 4u} 2 du = \dfrac 4 3  
}$

### Ответ

$\mathsf{\dfrac 4 3}$

  

## №1

### Условие

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{x^2 - 2x + y^2 = 0} \\  
\mathsf{x^2 - 4x + y^2 = 0} \\  
\mathsf{y = 0, \quad y = \dfrac x {\sqrt 3}}  
\end{cases}  
}$

### Решение

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
\mathcal J = r  
}$

  

$\mathsf{  
r_1 = 2  
}$

$\mathsf{  
r_2 = 4  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{4 - 4 \cos(\phi) = 0} \\  
\mathsf{4 - 8 \cos(\phi) = 0} \\  
\mathsf{y = 0, \quad y = \dfrac {2 \cos(\phi)}{\sqrt 3}}  
\end{cases}  
}$

  

$\mathsf{  
1  
}$

  

  

  

Всё выразить можно через уравнения.

Через уравнения даже проще будет выразить.

В теории можно пойти и через x/y решить

$\mathsf{  
2 \cos(\phi) \le r \le 4 \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
0 \le \phi \le \dfrac \pi 6  
}$

  

$\mathsf{  
\underset {0}{\overset{\frac \pi 6} \int} d \phi \underset{2 \cos(\phi)}{\overset{4 \cos(\phi)} \int} 1 \cdot dr = \ldots  
}$

$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

  

## №2

### Условие

$\mathsf{  
z = 28 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] + 3  
}$

$\mathsf{  
z = 56x + 59  
}$

### Решение

$\mathsf{  
28 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] + 3 = 56x + 59  
}$

$\mathsf{  
x^2 + y^2 = 1  
}$ // Окружность с радиусом 1.

  

$\mathsf{  
-1 \le x \le 1  
}$

$\mathsf{  
-\sqrt{1 - x^2} \le y \le \sqrt{1 - x^2}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset{-1}{\overset 1 \int} dx \underset{-\sqrt{1 - x^2}}{\overset {\sqrt{1 - x^2}} \int} dy \underset{28 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] + 3}{\overset{56x + 59} \int} ~dz = \underset{-1}{\overset 1 \int}\underset{-\sqrt{1 - x^2}}{\overset {\sqrt{1 - x^2}} \int} 56x + 59 - 28 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] - 3 ~ dydx  
}$$\mathsf{  
  
}$

**Перевод в полярные координаты**

$\mathsf{  
= \underset{|y| = r}{\begin{cases}  
\mathsf{x = r \cos(\phi)} \\  
\mathsf{y = r \sin(\phi)}  
\end{cases}} =  
}$

$\mathsf{  
\underset{0}{\overset 1 \int} dr \underset 0 {\overset{2 \pi} \int} r \cdot \left(0\right) d \phi  
}$

### Ответ

  

## №3

### Условие

$\mathsf{  
\underset{A; B} \int x y^2 z dl  
}$

$\mathsf{A(2, 2, 2)}$

$\mathsf{  
B(1, 1, 0)  
}$

### Решение

$\mathsf{  
0 \le t \le 1  
}$

  

**Используем:**

$\mathsf{\alpha = \alpha_0 + p_\alpha t}$

  

**Получаем следующие уравнения прямых:**

$\mathsf{  
x = 1 + at  
}$

$\mathsf{  
y = 1 + bt  
}$

$\mathsf{  
z = 0 + ct  
}$

  

**Приравниваем ко второй точке и получаем:**

  

$\mathsf{  
a = 1  
}$

$\mathsf{  
b = 1  
}$

$\mathsf{  
c = 2  
}$

  

**Вычисляем корень:**

$\mathsf{  
\sqrt{(x')^2 + (y')^2 + (z')^2} = \sqrt{6}  
}$

  

**Подставляем и интегрируем:**

$\mathsf{  
\Iota = 2 \sqrt 6 \underset 0 {\overset 1 \int} (1 + t)\cdot(1 + 2t + t^2)\cdot t~ dt  
}$

### Ответ

Посчитайте сами :)

## №3

### Условие

$\mathsf{  
L \underset L \int \dfrac {y + x}{x^2 + 1}dl  
}$

$\mathsf{  
L = \left\{(x, y): |x| + |y| = 2\right\}  
}$

### Решение

$\mathsf{  
|x| + |y| = 2  
}$

- ромб.

Разобъём ромб на 4 части

$\mathsf{  
  
}$

![[/Untitled 19.png|Untitled 19.png]]

$\mathsf{  
0 \le x_1 = x_2 \le 2  
}$

$\mathsf{  
-2 \le x_3 = x_4 \le 0  
}$

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 2 \int} \dfrac {2 - t + t}{t^2 + 1} \cdot \sqrt{1^2 + 1^2} dt + \underset 0 {\overset 2 \int} \dfrac{t - 2 + t}{t^2 + 1}\cdot\sqrt{1^2 + 1^2}dt + \underset{-2}{\overset 0 \int} \dfrac{t + 2 + t}{t^2 + 1} \cdot \sqrt{1^2 + 1^2}dt + \underset{-2}{\overset 0 \int} \dfrac{-t-2 + t}{t^2 + 1} \cdot \sqrt{1^2 + 1^2} dt  
}$

### Ответ

Посчитайте сами :)

  

## №4

### Условие

$\mathsf{  
\underset {\mathfrak S} \iint (x - 2y + z) dS  
}$

$\mathsf{  
\mathfrak S: y = -\sqrt{x^2 + z^2}  
}$

$\mathsf{  
-2 \le y \le 0  
}$

### Решение

Фигура — конус.

$\mathsf{  
x = x  
}$

$\mathsf{  
z = z  
}$

$\mathsf{  
y = - \sqrt{x^2 + z^2}  
}$

  

$\mathsf{  
0 \le r \le 2  
}$

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2 \pi  
}$

  

$\mathsf{  
\underset{\mathfrak S} \iint (x - 2y + z) dS = \ldots  
}$$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

  

## №5

### Условие

$\mathsf{  
\overline F = (xy) \overline i + (2y) \overline j  
}$

$\mathsf{  
L: x^2 + y^2 = 1  
}$

$\mathsf{  
x \ge 0;\quad y \ge 0  
}$

$\mathsf{  
M(1, 0)  
}$

$\mathsf{  
N(0, 1)  
}$

### Решение

Кривая — окружность с радиусом 1.

$\mathsf{  
0 \le x \le 1  
}$

$\mathsf{  
y = \sqrt{1 - x^2}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset L {\int} (xy)dx + (2y) dy = \underset 0 {\overset 1 \int} x \sqrt{1 - x^2} \cdot 1 + 2 \sqrt{1 - x^2} \cdot dx  
}$$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

Дальше сами)

  

## №6

### Условие

$\mathsf{  
\overline a = (6x - \cos(y)) \overline i - (e^x + z) \overline j - (2y + 3z) \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: x^2 + y^2 = z^2  
}$

$\mathsf{  
z = 1  
}$

$\mathsf{  
z = 2  
}$

### Решение

$\mathsf{  
\Iota = \underset{\partial \Omega} \oiint (6x - \cos(y)) dydz - (e^x + z) dxdz - (2y + 3z) dxdy = \underset V \iiint (6 - 0 - 3) dxdydz = 3 \cdot V_{усеч.~ конуса}  
}$

$\mathsf{  
R = 2  
}$

$\mathsf{  
r = 1  
}$

$\mathsf{  
H = 2  
}$

$\mathsf{  
h = 1  
}$

$\mathsf{  
V = \dfrac 1 3 \pi R^2 H - \dfrac 1 3 \pi r^2 h = \dfrac 1 3 \pi (8 - 1) = \dfrac 7 3 \pi  
}$

  

$\mathsf{  
\Iota = 7 \pi  
}$$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

  

# Билет №7

> [!info] 7bilet  
> Explore math with our beautiful, free online graphing calculator.  
> [https://www.desmos.com/calculator/icxntl0lgd?lang=cs](https://www.desmos.com/calculator/icxntl0lgd?lang=cs)  

  

  

  

  

## №2

### Условие

$\mathsf{  
z = \sqrt{9 - x^2 - y^z}  
}$

$\mathsf{  
z = {\sqrt{\dfrac{(x^2 + y^2)}8} }  
}$

### Решение

Построим графики функций

![[/Untitled 1 5.png|Untitled 1 5.png]]

По графику видно, что $\mathsf{  
z = \sqrt{9 - x^2 - y^z}  
}$ это полусфера, а $\mathsf{  
z = {\sqrt{\dfrac{(x^2 + y^2)}8} }  
}$ вырезает из неё снизу конус.

![[/Untitled 2 6.png|Untitled 2 6.png]]

Используем цилиндрические координаты, где:

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
z = h  
}$

  

Приравняем уравнения друг к другу, чтобы получить $\mathsf r$

$\mathsf{  
\sqrt{9 - (x^2 + y^2)} = \dfrac{x^2 + y^2} 8  
}$

$\mathsf{  
x^2 + y^2 = 8  
}$

По уравнению окружности $\mathsf{r = \sqrt 8}$

$\mathsf{  
0 \le r \le \sqrt 8  
}$

Поскольку это окружность, то она совершает полный оборот.

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2 \pi  
}$

Подставив $\mathsf{x, z ~и~ y} $ в начальное выражение, получим:

$\mathsf{  
\dfrac{r}{\sqrt 8} \le h \le \sqrt{9 - r^2}  
}$

  

Не забываем домножать начальную функцию ($\mathsf 1$) на Якобиан ( цилиндрических координат ($\mathsf r$)

![[img11.jpg]]

$\mathsf{  
\underset{\frac r{\sqrt 8}}{\overset{\sqrt{9 - r^2}} \int} (\underset{0}{\overset{2 \pi} \int}(\underset{0}{\overset{\sqrt 8}\int}1 \cdot r dr)d\phi)dh  
}$

Интеграл считать не буду$\mathsf{  
  
}$

### Ответ

  

## №4

### Условие

$\mathsf{  
\underset{\mathfrak{S}}\iint [x^2 - y] dS  
}$

$\mathsf{  
\mathfrak{S}: x^2 + y^2 + z^2 = 4  
}$

$\mathsf{  
x^2 + y^2 \le 1  
}$

$\mathsf{  
z \ge 0  
}$

### Решение

Начальная поверхность $\mathfrak S$$\mathsf{  
  
}$

![[/Untitled 3 6.png|Untitled 3 6.png]]

После условий:

![[/Untitled 4 5.png|Untitled 4 5.png]]

Применим цилиндрические координаты и параметризуем по ним (сведём всё к 2-м переменным ($\mathsf{r ~и~ \phi}$)

$\mathsf{  
0 \le r \le 1  
}$ ($\mathsf{  
x^2 + y^2 \le 1  
}$)

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2 \pi  
}$

  

$\mathsf{  
x = r \cos( \phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
z = \sqrt{-r^2 + 4}  
}$

  

Вычислим миноры матрицы Якоби:

$\mathsf{  
A =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_r} & \mathsf{z'_r} \\  
\mathsf{y'_\phi} & \mathsf{z'_\phi}  
\end{vmatrix} = \dfrac{r^2 \cos(\phi)}{\sqrt{4 - r^2}}  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_r} & \mathsf{x'_r} \\  
\mathsf{z'_\phi} & \mathsf{x'_\phi}  
\end{vmatrix} = \dfrac{r^2 sin(\phi)}{\sqrt{4 - r^2}}  
}$

$\mathsf{C} = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_r} & \mathsf{y'_r} \\  
\mathsf{x'_\phi} & \mathsf{y'_\phi}  
\end{vmatrix} = r$

  

Если $\mathsf{A^2 + B^2 + C^2 \ne 0 \quad \forall (u, v) \in D}$, то

$\mathsf{dS = \sqrt{A^2 + B^2 + C^2}dudv}$

$\mathsf{  
\sqrt{A^2 + B^2 + C^2} = \dfrac{2r}{\sqrt{4 - r^2}}  
}$

Не забываем домножать начальную функцию ($\mathsf 1$) на Якобиан ( цилиндрических координат ($\mathsf r$)

![[img11.jpg]]

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{2 \pi} \int}\left(\underset 0 {\overset 1 \int}(r^2\cos^2(\phi) - r\sin(\phi)) \cdot \dfrac{2r}{\sqrt{4 - r^2}}\cdot r dr\right)d\phi  
}$

### Ответ