---
Редакторы: ArtemiiSerepokddaniil.pleshanov2005@mail.ru
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
Статус: Готово
---
01/03/2023

Используемые обозначения:

$\forall$ – любой; $\exist$ – существует; ! – единственный; $\in$ – принадлежит; : – такое(ой), что; $\implies$ – следует, то, тогда; $\iff$ - эквивалентно, необходимо и достаточно, тогда и только тогда, когда.

$\implies  
$— необходимость

$\impliedby$ — достаточность

$\longmapsto  
$ / $\longrightarrow$ — отображение (элемент в элемент $/$ множество в множество)

$\to$ $-$ стремиться к

$\subset  
$ — подмножество

$\hookrightarrow  
$ — подпространство

$\cong$ — изоморфное линейное пространство

$\cup$ $-$ объединение $\cap$ $- $ пересечение

$[ * ]$ / $\{ * \}$ — Последовательность или множество (используется не всегда)

$\theta$ — нулевой вектор / элемент

$\empty$ — пустое множество

$\cdot$ — умножение

$\underset{x \to 1 }{\lim}\ f(x) = 1$

$  
\overset{n}{\underset{i = 1}\sum}  
$ $\Iota_i$ $\underset{a}{\overset{b}{\int}}$ $\overset{b}{\underset{a}{\mid}}$

$\quad\underset{\large\blacksquare}{}$ — чтд

  

### 1. Замена переменной

- Теорема
    - Пусть функция $\mathsf  
        {  
        t = \phi(x)  
        }$ определена и дифференцируема на множестве E, определённая на множестве значений D, имеет первообразную $\mathsf{F(t)}$.
    - Тогда функция $\mathsf  
        {  
        f(\phi(x)) \cdot \phi`(x)  
        }$ имеет первообразную $\mathsf  
        {  
        F(\phi(x))  
        }$, т. е.
    - $\mathsf  
        {  
        \int f(\phi(x)) \cdot \phi`(x)dx = F(\phi(x)) + C  
        }$
- Доказательство
    
    Т. к. $\mathsf  
    {  
    \int f(t) dt = F(t) + C  
    }$
    
    Тогда $\mathsf  
    {  
    \int f(\underbrace{\phi(x)}_t) \cdot \underbrace{\phi` (x) dx}_{dt} =  
    \begin{vmatrix}  
    \mathsf{ t = \phi(x)} \\ \mathsf{ dt = \phi`(x) dx)}  
    \end{vmatrix}  
    = \int f(t)dt = F(t) + C = F(\phi(x)) + C  
    }$
    
    По формуле производной сложной функции:
    
    $\mathsf  
    {  
    (F(\phi(x)) + c)` = (F(\phi(x)))` + 0 = F`(\phi(x)) \cdot \phi`(x)  
    }$
    

  

- Наиболее часто встречающиеся интегралы
    - $\mathsf  
        {  
        \int \frac{\phi`{x}dx}{\phi(x)} = \begin{vmatrix}  
        \mathsf{ t = \phi(x)} \\ \mathsf{ dt = \phi`(x) dx)}  
        \end{vmatrix}  
        = \int \frac{dt}{t} = \ln |t| + C = \ln|\phi(x)| + C  
        }$
    - $\mathsf  
        {  
        \int(\phi(x))^k \cdot \phi`(x) dx = \begin{vmatrix}  
        \mathsf{ t = \phi(x)} \\ \mathsf{ dt = \phi`(x) dx)}  
        \end{vmatrix}  
        = \int t^k dt = \frac{t ^ {k + 1}}{k + 1} + C = \frac{\phi^{k+1}(x)}{k + 1} + C  
        }$
- Примеры:
    
    1. $\mathsf  
        {  
        \int \tg(x)dx = \int \frac{\sin(x)}{\cos(x)} =  
        \begin{vmatrix}  
        \mathsf{t = \cos(x)} \\ \mathsf{ dt = -\sin(x)}  
        \end{vmatrix}  
        \int -\frac{dt}{t} = -\ln|t| + C =  
        -\ln|\cos(x)| + C  
        }$
    2. $\mathsf{  
        \frac{1}{2} \int \frac{xdx}{x^2 \pm a^2} =  
        \begin{vmatrix}  
        \mathsf{t = x^2 \pm a^2} \\ \mathsf{ dt = 2xdx}  
        \end{vmatrix} =  
        \frac{1}{2} \int \frac{dt}{t} = \frac{1}{2} \ln|t| + C = \frac{1}{2} \ln|x^2 \pm a^2| + C  
        }$
    3. $\mathsf{  
        \frac{1}{2} \int \frac{xdx}{\sqrt{x^2 \pm a^2}} =  
        \begin{vmatrix}  
        \mathsf{t = x^2 \pm a^2} \\ \mathsf{ dt = 2xdx}  
        \end{vmatrix} =  
        \frac{1}{2} \int \frac{dt}{\sqrt t} = \frac{1}{2} \int t^{- \frac{1}{2}}dt = \frac{1}{2} t^{\frac{1}{2}} \cdot 2 + C = \sqrt{x^2 \pm a^2} + C  
        }$
    
    ![[/Untitled 20.png|Untitled 20.png]]
    
    ![[/Untitled 1 6.png|Untitled 1 6.png]]
    
- Подведение под знак дифференциала
    
    1. $\mathsf{  
        \int \ctg(x)dx = \int \frac{\cos(x)dx}{\sin(x)} = \int \frac{d(\sin(x))}{\sin(x)} = \ln|\sin(x)| + C  
        }$
    2. $\mathsf{  
        \int \frac{xdx}{\sqrt{a^2-x^2}} = \int \frac{\frac{1}{2}d(x^2)}{\sqrt{a^2-x^2}} = -\frac{1}{2} \int \frac{d(-x^2)}{\sqrt{a^2-x^2}} = -\frac{1}{2} \int \frac{d(a^2-x^2)}{\sqrt{a^2-x^2}} = -\frac{1}{2} \int (a^2-x^2)^{-\frac{1}{2}}d(a^2-x^2) =  
        }$
    
    $\mathsf{  
    = \frac{1}{2} (a^2-x^2)^{\frac{1}{2}} \cdot 2 + C = - \sqrt{a^2-x^2} + C  
    }$
    
    ![[/Untitled 2 7.png|Untitled 2 7.png]]
    

### 2. Простейшие интегралы, содержащие квадратный трёхчлен(выделение полного квадрата)

$\mathsf  
{  
I_1 = \int \frac{dx}{ax^2 + bx + c}  
}$

$\mathsf  
{  
I_2 = \int \frac{(Ax + B) dx}{ax^2 + bx + c}  
}$

$\mathsf  
{  
I_3 = \int \frac{dx}{\sqrt{ax^2 + bx + c}}  
}$

$\mathsf  
{  
I_4 = \int \frac{(Ax + B)dx}{\sqrt{ax^2 + bx + c}}  
}$

  

1. Вынести за интеграл коэффициент при $\mathsf{x^2}$ в $\mathsf{I_1 ~и~ I_2}$ выносится а,  
    В  
    $\mathsf  
    {  
    I_3 ~и~ I_4  
    }$ выносится $\mathsf  
    {  
    \sqrt{|a|}  
    }$
    1. $\mathsf  
        {  
        ax^2 + bx + c = a(x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a})  
        = a(x^2 + px + q)  
        }$
    2. $\mathsf  
        {  
        ax^2 + bx + c = |a|(\pm x^2 + \frac{b}{|a|}x + \frac{c}{|a|})  
        = |a|(\pm x^2 + px + q)  
        }$

  

1. Выделение полного квадрата
    1. $\mathsf  
        {  
        x^2 + px + q = x^2 + 2x \frac{p}{2} + \left( \frac{p}{2} \right)^2 - \left( \frac{p}{2} \right)^2 + q = (x + \frac{p}{2})^2 - (\frac{p}{2})^2 + q  
        }$
    2. $\mathsf  
        {  
        -x^2 + px + q = -(x^2 - 2x \frac{p}{2} + \left( \frac{p}{2} \right)^2 - \left( \frac{p}{2} \right)^2 - q) = -(x - \frac{p}{2})^2 + (\frac{p}{2})^2 + q  
        }$

  

1. Замена переменной
    
    1. $\mathsf  
        {  
        t = x + \frac{p}{2}  
        }$ или $\mathsf  
        {  
        t = x - \frac{p}{2}  
        }$
    2. $\mathsf  
        {  
        dt = dx  
        }$
    
      
    
2. Разложение на сумму двух интегралов
    
    1. $\mathsf  
        {  
        \int \frac{t \cdot dt}{t^2 \pm m^2}  
        }$ и $\mathsf  
        {  
        \int \frac{dt}{t^2 \pm m^2}  
        }$
    2. $\mathsf  
        {  
        \int \frac{t \cdot dt}{\sqrt{\pm t^2 \mp m^2)}}  
        }$ и $\mathsf  
        {  
        \int \frac{dt}{\sqrt{\pm t^2 \mp m^2}}  
        }$
    
    $\mathsf{m = (\frac{p}{2})^2+q}$
    

  

1. Возвращение к переменной x

  

- Замечание:
    
    Интеграл вида: $\mathsf  
    {  
    I = \int \frac{dx}{(x + \alpha)^r \cdot \sqrt{ax^2 + bx + c}}  
    }$, где $\mathsf {r = 1 \ или \ 2}$
    
    Сводится к интегралу $\mathsf  
    {  
    I_3 ~или~ I_4  
    }$ заменой переменной
    
    $\mathsf  
    {  
    t = \frac{1}{x + \alpha}  
    }$
    

  

- Пример 1:
    
    $\mathsf{  
    \int \frac{(4x+3)dx}{2x^2-10x+6} = \frac{1}{2} \int \frac{(4x+3)dx}{x^2-5x+3} = \frac{1}{2} \int \frac{(4x+3)dx}{(x - \frac{5}{2})^2 - \frac{25}{4} + 3} = \begin{vmatrix}  
    \mathsf{t = x - \frac{5}{2}} \\ \mathsf{dt = dx} \\  
    \mathsf{x = t + \frac{5}{2}}  
    \end{vmatrix} =  
    \frac{1}{2} \int \frac{4(t + \frac{5}{2}) + 3}{t^2 - \frac{13}{4}}dt =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \int \frac{2tdt}{t^2 - \frac{13}{4}} + \frac{1}{2} \int \frac{13dt}{t^2 - \frac{13}{4}} = \ln|t^2 - \frac{13}{4}| + \frac{13}{4} \cdot \frac{1}{2 \sqrt{\frac{13}{4}}} \ln|\frac{t - \sqrt{\frac{13}{4}}}{t + \sqrt{\frac{13}{4}}}| + C =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \ln|(x - \frac{5}{2})^2 - \frac{13}{4}| + \frac{\sqrt{13}}{2} \ln|\frac{2x - 5 - \sqrt{13}}{2x - 5 + \sqrt{13}}| + C  
    }$
    

### 3. Интегрирование по частям

- Теорема
    
    Пусть функции $\mathsf{u(x) \ и \ v(x)}$ дифференцируемы на множестве E и на множестве E существует первообразная функции $\mathsf{V(x) \cdot u`(x)}$, тогда на множестве E существует первообразная функции $\mathsf{U(x) \cdot v`(x)}$ и выполняется неравенство
    
    $$\mathsf  
    {  
    \int u(x) \cdot v`(x)dx = u(x) \cdot v(x) - \int v(x) \cdot u`(x)dx  
    }$$
    
    Или
    
    $$\mathsf  
    {  
    \int u \cdot dv = u\cdot v - \int v \cdot du  
    }$$
    
    `У` `д`а`в`ился `у` `в`сех на `в`и`д` `у`
    
- Доказательства
    
    Т. к. $\mathsf{u(x) \ и \ v(x)}$ дифференцируемы, то производная их произведения $\mathsf{(u(x) \cdot v(x))` = u'(x) \cdot v(x) + u(x) \cdot v`(x)}$ (выразим) $\mathsf{u(x) \cdot v`(x) = (u(x) \cdot v(x))` - u`(x) \cdot v(x)}$
    
    Интегрируем:
    
    $\mathsf{\int u(x) \cdot v`(x) dx = \int((u(x) \cdot v(x))` - u`(x) \cdot v(x)) dx = }$$\mathsf{= \int(u(x) \cdot v(x))` dx - \int u`(x) \cdot v(x) dx = u(x) \cdot v(x) - \int v(x) \cdot u`(x) dx}$
    

  

- Виды функций, интегрируемых с помощью формулы интегрирования по частям:
    1. Интеграл содержит логарифмическую функцию в целой положительной степени или обратную тригонометрическую функцию
        
        ($\mathsf{\arcsin (x), \arccos(x), \arctg(x), \arcctg(x)}$) в целой положительной степени и рациональную или иррациональную функцию ($\mathsf{x}$ в целой степени или в дробной). За $\mathsf{u(x)}$ берётся логарифм или обратная тригонометрическая функция.  
          
        Если эти функции в квадрате, то формула интегрируется по частям применяется 2 раза.  
        
    2. Интеграл содержит показательную функцию ($\mathsf{a^x, e^x}$) или тригонометрическую и многочлен (x в целой положительной степени). За $\mathsf{u(x)}$ берётся многочлен.
    3. Функции вида $\mathsf{e^{ax} \cos bx; e^{ax} \sin bx; \sin (\ln x), \cos (\ln x)}$ интегрируются по частям 2 раза и из линейного уравнения выражают интеграл от этой функции.
    4. Другие функции: $\mathsf{\int \frac{dx}{(x^2 \pm a^2)^n}; \int \sqrt{a^2 - x^2}dx}$