## 1 Привести к каноническому виду
$$
y^2 u_{xx} - x^2 u_{yy} - 2xu_x = 0
$$
$b-ac=x^2y^2 > 0$
ХУ: $y^2 dy^2 - x^2 dx^2 = (ydy-xdx) \cdot (ydy+xdx) = 0$
$\implies \cases {{y^2 - x^2 = C_1 = \xi} \\ {y^2 + x^2 = C_2 = \eta}}$
$\implies \cases{{y^2=\dfrac{\eta+\xi} 2} \\ {x^2 = \dfrac{\eta-\xi} 2}}$

$u_x = -2xu_{\xi} + 2x u_{\eta}$
$u_y = 2y u_{\xi} + 2y u_{\eta}$
$u_{xx} = 4x^2 u_{\xi\xi} - 8u_{\xi\eta} + 4x^2 u_{\eta\eta} -2 u_{\xi} + 2u_{\eta}$
$u_{yy}=4y^2 u_{\xi\xi} + 8y^2 u_{\xi\eta} + 4y^2 u_{\eta\eta} + 2u_{\xi} + 2u_{\eta}$

*Подставить, упростить и получить:*
$-16x^2y^2u_{\xi\eta} - 2u_\xi(y^2-x^2) + 2u_\eta (y^2-3x^2)=0$
$u_{\xi\eta} = \dfrac{u_\xi (y^2-x^2)-u_\eta(y^2-3x^2)}{8x^2y^2}$
*Подставляем $x, y$:*
$u_{\xi\eta} = \dfrac{\xi u_\xi - (2\xi - \eta)u_\eta}{2(\eta^2 - \xi^2)}$

## 2 

$$
y^2 u_{xx} + x^2 u_{yy} - \dfrac{x^2}{y} u_y - \dfrac{y^2}{x}u_x=0
$$
$y^2dy=-x^2dx^2$
$ydy=\pm i xdx$
$\implies \cases{{y^2=C_1 = \xi} \\ {x^2=C_2 = \eta}}$

$u_x=2xu_\eta$
$u_y = 2yu_\xi$
$u_{xx}=4x^2 u_{\eta\eta}+2u_\eta$
$u_{yy}=4y^2u_{\xi\xi}+2u_\xi$

*Подставить, упростить и получить:*
$u_{\eta\eta} + u_{\xi\xi} = 0$


# Волновые уравнения. Формула Даламбера
$$
u_{tt}=a^2 u_{xx}
$$
$$
\cases{
{u(x, 0)=\phi(x)} \\
{u_t(x, 0)=\psi(x)}
}
$$

$$u_{tt}-a^2u_{xx}=0$$
$a^2 > 0$ - гипербалический тип

$$
dx^2-a^2dt^2=0
$$
$$
dx\pm adt=0
$$
$$
\cases{
{x-at=C_1=\xi} \\
{x+at=C_2=\eta}
}
$$
$$
u_{\xi\eta} = 0
$$
$$u_\xi=f(\xi)$$
$$
u(\xi, \eta)= \int\limits f(\xi)d\xi = f_1(\xi)+f_2(\eta)
$$
**Общий вид реiения волнового уравнения**
$$
u(x, t)= f_1(x-at)+f_2(x+at)
$$

$$
u_t(x, t)= -af'_1(x-at)+af'_2(x+at)
$$

$$
\cases{
{u(x, 0) = \phi(x)=f_1(x)+f_2(x)} \\
{u_t(x, 0) = \psi(x) = a(f'_2(x) - f'_1(x))}
}
$$
$$
\cases{
{f_1(x)+f_2(x)=\phi(x)} \\
{f_2(x) - f_1(x)=\dfrac 1 a \int\limits {\psi(x)dx}}
}
$$
$$
F(x)=\int\limits_0^x f(t)dt
$$

$$
\cases{
{f_1(x)+f_2(x)=\phi(x)} \\
{f_2(x) - f_1(x)=\dfrac 1 a \int\limits_0^x \psi(z)dz + C}
}
$$
$$
\cases{
{f_1(x)=\dfrac 1 2 \left( \phi(x) - \dfrac 1 {a} \int\limits_0^x \psi(z)dz + C \right)} \\
{f_2(x)=\dfrac 1 2 \left(\phi(x) + \dfrac 1 {a} \int\limits_0^x \psi(z)dz - C \right)}
}
$$

**Формула Даламбера**
$$
u(x, t)=\dfrac{1}{2} \left( \phi(x-at)+\phi(x+at) + \dfrac 1 a \int\limits_{x-at}^{x+at} \psi(z) dz \right)
$$







