---
Редакторы: Artemii
Статус: Не начато
---
1. $\mathsf{\underset{[A; B]} \int (z + y^3)dl,\quad A(1, 2, 3), B(1, 3, 2)}$
    
    ![[/Untitled 40.png|Untitled 40.png]]
    
    $\mathsf{\dfrac{x - 1}{1 - 1} = \dfrac{y - 2}{3 - 2} = \dfrac{y - 3}{2 - 3}}$
    
    $\mathsf{\overline p (0, 1, -1)}$
    
    $\mathsf{x = 0 \cdot t + 1}$
    
    $\mathsf{y = 1 \cdot t + 2}$
    
    $\mathsf{z = -1 \cdot t + 3}$
    
      
    
    $\mathsf{0 \le t \le 1}$
    
      
    
    $\mathsf{\overset 1 {\underset 0 \int} (-t + 3 + (t + 2)^3) \cdot \sqrt{0^2 + 1^2 + (-1)^2} dt = }$
    
    $\mathsf{= \dfrac{75}{2 \sqrt 2}}$
    
      
    
2. $\mathsf{\underset L \int \dfrac 2 {\sqrt[3]{|xy|}} dl,\quad L = \{(x, y):\ x^2 + 3y^2 = 4}\}$
    
    ![[/Untitled 1 17.png|Untitled 1 17.png]]
    
    $\mathsf{  
    \dfrac {x^2} {1} + \dfrac {y^2}{\frac 1 3} = 4  
    } \\  
    \mathsf{  
    \dfrac{x^2}{4} + \dfrac{y^2}{ 4 \cdot \frac 1 3} = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \begin{cases}  
    \mathsf{x = a \cdot \cos(t)} \\  
    \mathsf{y = b \cdot \sin(t)}  
    \end{cases}  
    }$
    
      
    
    $\mathsf{x = 2\cdot \cos(t)}$
    
    $\mathsf{y = \dfrac{2}{\sqrt 3} \cdot \sin(t)}$
    
      
    
    $\mathsf{  
    \overset {\frac \pi 2}{\underset 0 \int}  
    \dfrac 2 {\sqrt[3]{2 \cdot \cos(t) \cdot \dfrac 2 {\sqrt 3}\cdot\sin(t)}} \cdot \sqrt{(2 \cdot \sin(t))^2 + (\dfrac 2 {\sqrt 3} \cdot \cos(t))^2} \cdot dt =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \dfrac {2 \cdot 2 \cdot \sqrt[6] 3}{\sqrt[3] 4 \cdot \sqrt 3} \cdot  
    \overset {\frac \pi 2}{\underset 0 \int}  
    \dfrac{\sqrt{\frac{sin^2(t)} 3 + cos^2(t)}}{\sqrt[3]{\cos(t) \cdot \sin(t)}}  
    \cdot dt  
    }$
    
      
    
    Неберущийся интеграл.
    
3. $\mathsf{p(x, y, z) = |yz|}$
    
    $\mathsf{L:  
    \begin{cases}  
    \mathsf{x = e^t \cos(t) - 1} \\  
    \mathsf{y = e^t sin(t)} \\  
    \mathsf{z = 2e^t}  
    \end{cases} \ t \in [-\infin; 0]  
    }$
    
      
    
    $\mathsf{  
    m =  
    \underset{- \infin}{\overset 0 \int}  
    |e^t sin(t) \cdot 2e^t|dt =} \\ \mathsf{-2 \cdot 1 \cdot \underset{- \infin}{\overset 0 \int} e^{2t} sin(t) dt =  
    }$
    
    $\mathsf  
    {  
    = -2\left(-e^{2t} \cos(t) + \int 2e^{2t} \cos(t) dt\right) =}  
    \\  
    \mathsf{  
    =-2\left(2e^{2t} \sin(t) - e^{2t} \cos(t) - 4\int e^{2t} \sin(t) dt\right) = \circ  
    }$
    
    Из интеграла, умноженного на $\mathsf 1$, получился интеграл, умноженный на $\mathsf{-4}$.
    
    $\mathsf{  
    \int e^{2t} \sin(t) dt = 2e^{2t} \sin(t) - e^{2t} \cos(t) - 4\int e^{2t} \sin(t) dt  
    }$
    
    Следовательно,
    
    $\mathsf{  
    5 \cdot \int e^{2t} \sin(t) dt = 2e^{2t} \sin(t) - e^{2t} \cos(t)  
    }$
    
    Из чего следует
    
    $\mathsf{  
    \circ  
    = \underset{a \to -\infin}{\lim} \dfrac{2 e^{2t} \cos(t) - 4e^{2t} \sin(t)} 5  
    \underset{a}{\overset 0 \mid} =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \underset{a \to -\infin}{\lim} \dfrac{1 \cdot 1 - 4 \cdot 1 \cdot 0}{5} - \dfrac{2e^{2a} \cos(a) - 4e^{2a} \sin(a)}{5} =} \\ \mathsf{= \dfrac 2 5  
    }$
    
      
    
    $\mathsf{m(x) =  
    -2\underset{- \infin}{\overset 0 \int} {e}^{2t}\left({e}^{t}\cos\left(t\right)-1\right)\sin\left(t\right)dt  
    =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    =-2\underset{- \infin}{\overset 0 \int} (e^{3t} \cos(t) \sin(t) - e^{2t} \sin(t)) dt =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    =- \underset{- \infin}{\overset 0 \int} e^{3t} \sin(2t) + 2\underset{- \infin}{\overset 0 \int} e^{2t} \sin(t)dt = \circ  
    }$
    
    Левая часть:
    
    $\mathsf  
    {  
    = -\left(\dfrac{3e^{3t} \sin(2t)} 4 - \dfrac{e^{3t} \cos(2t)} 2 - \dfrac 9 4 \int e^{3t} \sin(2t) dt \right) =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \dfrac{2\,{e}^{3\,t}\,\cos\left(2\,t\right)}{13}-\dfrac{3\,{e}^{3\,t}\,\sin\left(2\,t\right)}{13} \underset{-\infin}{\overset 0 \mid} = \dfrac 2 {13}  
    }$
    
    Правая часть:
    
    $\mathsf{  
    =2 {e}^{2\,t}\,\sin\left(t\right)-{e}^{2\,t}\,\cos\left(t\right)-4\int{{e}^{2\,t}\,\sin\left(t\right)}dt =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = \dfrac {4 e^{2t} \sin(t)} 5 - \dfrac{2e^{2t} \cos(t)} 5 \underset{-\infin}{\overset 0 \mid} = - \dfrac 2 5  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ = \dfrac 2 {13} - \dfrac 2 5 = -\dfrac{16}{65}}$$\mathsf{  
      
    }$
    
      
    
    $\mathsf{m(y) =  
    \underset{- \infin}{\overset 0 \int}  
    -2e^{3t} \sin^2(t) dt =  
    }$
    
    $\mathsf  
    {  
    = -\int (e^{3t} - e^{3t} cos(2t)) dt =  
    }$
    
    $\mathsf  
    {  
    = - \dfrac{e^{3t}} 3 + (\dfrac{e^{3t} \sin(2t)} 2 - \int \dfrac{3e^{3t} \sin(2t)} 2 dt) = - \dfrac{e^{3t}} 3 + ( \dfrac{{e}^{3\,t}\,\sin\left(2\,t\right)}{2} + \dfrac{3\,{e}^{3\,t}\,\cos\left(2\,t\right)}{4}-\int{\dfrac{9\,{e}^{3\,t}\,\cos\left(2\,t\right)}{4}}{\; dt}) =  
    }$
    
    $\mathsf{ = - \dfrac{e^{3t}} 3 + \dfrac{2e^{3t} \sin(2t) + 3e^{3t} \cos(2t)}{13}  
    \underset{-\infin}{\overset 0 \mid}  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = - \dfrac 4 {39}  
    }$
    
      
    
    $\mathsf{  
    m(z) = -4 \underset{- \infin}{\overset 0 \int}  
    e^{3t} \sin(t) dt = -4(-e^{3t} \cos(t) + \int3e^{3t} \cos(t) dt) =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = -4\left(3\,{e}^{3\,t}\,\sin\left(t\right)-{e}^{3\,t}\,\cos\left(t\right)-9\int{{e}^{3\,t}\,\sin\left(t\right)}{\;\mathrm{d}t}\right) =  
    }$
    
    $\mathsf  
    {  
    = \dfrac{2\,{e}^{3\,t}\,\cos\left(t\right)}{5}-\dfrac{6\,{e}^{3\,t}\,\sin\left(t\right)}{5} \underset{-\infin}{\overset 0 \mid} =  
    }$
    
    $\mathsf{= \dfrac 2 5}$$\mathsf{  
      
    }$
    
      
    
    Ответ:
    
    $\mathsf{  
    T(\frac{m}{m(x)}, \frac{m}{m(y)}, \frac{m}{m(z)}) = T(-\dfrac {13} 8, -3.9, 1)  
    }$
    
      
    
4. $\mathsf{  
    \underset 0 {\overset 1 \int} dx \overset{\sqrt x}{\underset 0 \int} f(x, y) dy + \overset 2 {\underset 1 \int} dx \overset{\sqrt{2 - x}}{\underset 0 \int} f(x, y) dy  
    }$
    
    $\mathsf{  
    D_1: \left\{0 \le x \le 1,\quad 0 \le y \le \sqrt x\right\}  
    }$
    
    $\mathsf{  
    D_2 : \left\{1 \le x \le 2,\quad 0 \le y \le \sqrt{2 - x}\right\}  
    }$
    
    ![[/Untitled 2 14.png|Untitled 2 14.png]]
    
    $\mathsf{  
    y^2 \le x  
    }$
    
    $\mathsf{0 \le y \le 1}$
    
    $\mathsf{2-y^2 \ge x}$
    
    $\mathsf{0 \le y \le 1}$
    
      
    
    $\mathsf{D: \left\{(x, y)\quad0 \le y \le 1,\quad y^2 \le x \le 2 - y^2\right\}}$
    
      
    
    $\mathsf{  
    \underset{D} \iint f(x, y) dx dy = \underset{0} {\overset 1 \int} dy \overset {2 - y^2}{\underset{y^2} \int} f(x, y) dx  
    }$
    
5. $\mathsf{  
    \underset D \iint (\dfrac 4 5 xy + 9 x^2 y^2)dxdy  
    }$
    
    ![[/Untitled 3 12.png|Untitled 3 12.png]]
    
    $\mathsf{D: x = 1,\ y =\sqrt x,\ y = -x^3}$
    
      
    
    $\mathsf{  
    \underset 0 {\overset 1 \int}dx \underset {-x^3}{\overset {\sqrt x} \int} (\dfrac 4 5 xy + 9x^2 y^2)dy = \circ  
    }$
    
    Берём по $\mathsf y$
    
    $\mathsf{  
    \underset {-x^3}{\overset {\sqrt x} \int}  
    (\dfrac 4 5 xy + 9 x^2 y^2) dy =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    (\dfrac 2 5 xy^2 + 3 x^2 y^3) \underset {-x^3}{\overset {\sqrt x} \mid} =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac 2 5 x^2 + 3x^{\frac 7 2} - \dfrac 2 5 x^7 + 3x^{11}  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ = \underset 0 {\overset 1 \int} (\dfrac 2 5 x^2 + 3x^{\frac 7 2} - \dfrac 2 5 x^7 + 3x^{11} ) dx =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac 2 {15} x^3 + \dfrac 3 {\frac 9 2}x^{\frac 9 2} - \dfrac 1 {20} x^8 + \dfrac 1 4 x^{12} \underset 0 {\overset 1 \mid} = \dfrac 2 {15} + \dfrac {2} 3 - \dfrac 1 {20} + \dfrac 1 4 = 1  
    }$
    
      
    
6. $\mathsf{\underset D \iint 12 y \sin(2xy) dx dy}$
    
    ![[/Untitled 4 8.png|Untitled 4 8.png]]
    
    $\mathsf{D: y = \dfrac \pi 4, y = \dfrac \pi 2, x = 2, x = 3}$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac \pi 4 \le y \le \dfrac \pi 2  
    }$
    
    $\mathsf{2 \le x \le 3}$
    
    $\mathsf{  
    \underset 2 {\overset 3 \int} dx \underset{\frac \pi 2}{\overset{\frac \pi 4} \int} 12 y \sin(2xy)dy  
    }$
    
    Работа по y
    
    $\mathsf{  
    \underset{\frac \pi 4}{\overset{\frac \pi 2} \int} 12 y \sin(2xy)dy = 12\left(-\dfrac{y\,\cos\left(2\,x\,y\right)}{2\,x}+\int{\dfrac{\cos\left(2\,x\,y\right)}{2\,x}}dy\right)= \circ  
    }$
    
    $\mathsf{\int \dfrac{\cos(2xy)}{2x} dy = \begin{vmatrix}  
    \mathsf{t = 2xy} \\  
    \mathsf{y = \dfrac t {2x}} & \mathsf{dy = \dfrac 1 {2x} dt}  
    \end{vmatrix} = \dfrac 1 {2x} \int \dfrac{\cos(t)} {2x} dt  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ =\dfrac{3\,\sin\left(2\,x\,y\right)}{{x}^{2}}-\dfrac{6\,y\,\cos\left(2\,x\,y\right)}{x} \underset{\frac \pi 4}{\overset {\frac \pi 2} \mid} =} \\ \mathsf{ =\dfrac{3\,\sin\left(\pi\,x\right)}{{x}^{2}}-\dfrac{3\,\pi\,\cos\left(\pi\,x\right)}{x}-\dfrac{3\,\sin\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{{x}^{2}}+\dfrac{3\,\pi\,\cos\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{2\,x}  
    }$
    
    Продолжаем работать, но уже по x
    
    $\mathsf{\int\limits_{2}^{3}{\dfrac{3\,\sin\left(\pi\,x\right)}{{x}^{2}}-\dfrac{3\,\pi\,\cos\left(\pi\,x\right)}{x}-\dfrac{3\,\sin\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{{x}^{2}}+\dfrac{3\,\pi\,\cos\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{2\,x}}{\;\mathrm{d}x} = }$
    
    $\mathsf{  
    = 3\int{\dfrac{\sin\left(\pi\,x\right)}{{x}^{2}}}{\;\mathrm{d}x}-3\,\pi\int{\dfrac{\cos\left(\pi\,x\right)}{x}}{\;\mathrm{d}x}-3\int{\dfrac{\sin\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{{x}^{2}}}{\;\mathrm{d}x}+\dfrac{3\,\pi}{2}\int{\dfrac{\cos\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{x}}{\;\mathrm{d}x}= \circ  
    }$
    
    Левая часть:
    
    $\mathsf{  
    -3\,\pi\int{\dfrac{\cos\left(\pi\,x\right)}{x}}{\;\mathrm{d}x}+3\int{\dfrac{\sin\left(\pi\,x\right)}{{x}^{2}}}{\;\mathrm{d}x} =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = - \dfrac{3 \sin(\pi x)} x + 3\pi \int \dfrac{\cos(\pi x)} x dx - 3\pi \int \dfrac{\cos(\pi x)} x dx = - \dfrac{3 \sin(\pi x)} x  
    }$
    
    Правая часть:
    
    $\mathsf{\dfrac {3\pi} 2 \int \dfrac{\cos(\frac {\pi x} 2)} xdx - 3 \int \dfrac{\sin(\frac{\pi x} 2)}{x^2}dx =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac {3\pi} 2 \int \dfrac{\cos(\frac {\pi x} 2)} xdx - \dfrac {3\pi} 2 \int \dfrac{\cos(\frac {\pi x} 2)} xdx + \dfrac{3 \sin(\frac{\pi x} 2)} x = \dfrac{3 \sin(\frac{\pi x} 2)} x  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ =-\dfrac{3\,\sin\left(\pi\,x\right)-3\,\sin\left(\frac{\pi\,x}{2}\right)}{x} \underset 2 {\overset 3 \mid} = -1  
    }$
    
      
    
7. $\mathsf{  
    y = \sin(x),\ y = \cos(x),\ x = 0\ (x \le 0)  
    }$
    
    ![[/Untitled 5 6.png|Untitled 5 6.png]]
    
    $\mathsf{\sin(x) \le y \le \cos(x)}$
    
    $\mathsf{  
    -\dfrac{3\pi} 4 \le x \le 0  
    }$
    
    $\mathsf{\underset{-\frac{3\pi} 4}{\overset 0 \int} dx \underset{\sin(x)}{\overset{\cos(x)} \int}dy = \underset{-\frac{3\pi} 4}{\overset 0 \int}  
    (\cos(x) - \sin(x)) dx = 1 + (- \sin(\dfrac{-3\pi} 4) - \cos(\dfrac{-3\pi} 4)) = 1 + \sqrt 2  
    }$
    
8. $\mathsf{  
    \begin{cases}  
    \mathsf{x^2 - 6x + y^2 = 0} \\  
    \mathsf{x^2 - 10x + y^2 = 0} \\  
    \mathsf{y = \dfrac{x}{\sqrt 3}, y=\sqrt 3 x}  
    \end{cases}  
    }$
    
    ![[/Untitled 6 6.png|Untitled 6 6.png]]
    
    $\begin{cases}\mathsf{  
    x = r \cos(\phi)}\\  
    \mathsf{y = r \sin(\phi)}  
    \end{cases}$
    
    $\mathsf{  
    \mathcal J =  
    \begin{vmatrix}  
    \mathsf{x_r'} &\mathsf{y'_r} \\  
    \mathsf{x'_\phi} & \mathsf{y'_\phi}  
    \end{vmatrix} = r  
    }$
    
    $\mathsf{  
    6 \cdot \cos(\phi) \le r \le 10 \cdot \cos(\phi)  
    }$
    
    $\mathsf{\dfrac \pi 6 \le \phi \le \dfrac \pi 3}$
    
      
    
    $\mathsf{  
    \underset D \iint\mathcal J dr~ d\phi = \underset {\frac \pi 6}{\overset {\frac{\pi} 3} \int} d\phi \underset{6 \cdot \cos(\phi)}{\overset {10 \cdot \cos(\phi)}\int} r dr = \underset {\frac \pi 6}{\overset {\frac{\pi} 3} \int} 32 \cdot \cos^2(\phi) d\phi = \dfrac{8\pi} 3  
    }$
    
      
    
9. $\mathsf{  
    D:\quad 1 \le x^2 4 + y^2 \le 4,\ y \ge 0,\ y \le \dfrac x 2;\quad \mu = \dfrac{8y}{x^3}  
    }$
    
    ![[/Untitled 7 5.png|Untitled 7 5.png]]
    
      
    
    $\mathsf{  
    \underset{0}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}\int} dy \underset{\frac{\sqrt{1 - y^2}}{2}}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\int}\mu dx + \underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \int} dy \underset{2y}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\int}\mu dx =  
    }$
    
    **Нижняя часть:**
    
    $\mathsf{  
    \underset{0}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}\int} dy  
    \underset{\frac{\sqrt{1 - y^2}}{2}}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\int}  
    \dfrac{8y}{x^3}dx =  
    \underset{0}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}\int} (-\dfrac {4y}{x^2} \underset{\frac{\sqrt{1 - y^2}}{2}}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\mid}) dy =  
    \underset{0}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}\int} \dfrac{48 y}{y^4 - 5y^2 + 4} dy = \circ  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac{48y}{(y + 1)(y - 1)(y + 2)(y - 2)} = \dfrac{A}{y + 1} + \dfrac{B}{y - 1} + \dfrac C {y + 2} + \dfrac D {y - 2}  
    }$
    
    $\mathsf{  
    48y = (A + B + C + D)y^3 + (A - B + 2C - 2D) y^2 + (-4A - 4B - C - D) y^1 + (4A + 4B - 2C + 2D) y^0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^3:\quad A + B + C + D = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^2:\quad A - B + 2C - 2D = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^1:\quad -4A -4B - C - D = 48  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^0:\quad 4A + 4 B - 2C + 2D = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    A = -8,\ B = -8,\ C = 8,\ D = 8  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ = \underset{0}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}\int} (\dfrac {-8} {y + 1} + \dfrac{-8}{y - 1} + \dfrac{8}{y + 2} + \dfrac{8}{y - 2}) dy =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = -8 \ln(|y + 1|) -8 \ln(|y - 1|) +8 \ln(|y + 1|) -8 \ln(|y + 1|) \underset 0 {\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac 4 {17}}} \mid} =  
    }$$\mathsf{  
    = -8 \ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 1) - 8 \ln(1 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) + 8\ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 2)- 8 \ln(2 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) - (0 - 0 + 8\ln(2) + 8\ln(2)) =  
    }$$\mathsf{  
    = -8 \ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 1) - 8 \ln(1 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) + 8\ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 2)- 8 \ln(2 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) - 16 \ln(2)  
    }$
    
    **Верхняя часть:**
    
    $\mathsf{  
    \underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \int} dy \underset{2y}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\int}\dfrac{8y}{x^3} dx =\underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \int}( -\dfrac {4y}{x^2}\underset{2y}{\overset{\frac{\sqrt{4 - y^2}}{2}}\mid}) dy =  
    \underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \int} (- \dfrac {17 y^2 + 4}{4y - y^3}) dy = \circ  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac {17 y^2 + 4}{y(2 - y)(2 + y)} = \dfrac A y + \dfrac B {2 - y} + \dfrac C {2 + y}  
    }$
    
    $\mathsf{  
    17 y^2 + 4 = (- A + B - C)y^2 + (2 B + 2C) y^1 + (4A)y^0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^2:\quad 17 = (-A + B - C)  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^1:\quad 0 = (2B + 2C)  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^0:\quad 4 = 4A  
    }$
    
    $\mathsf{  
    A = 1,\ B = 9,\ C = -9  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \circ = -\underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \int} (\dfrac 1 y + \dfrac 9 {2 - y} - \dfrac 9 {2 - y})dy = -\ln(|y|) + 9 \ln(|2 - y|) + 9 \ln(|2 + y|) \underset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {4}{17}}}{\overset{\frac 1 2 \sqrt{\frac {16} {17}}} \mid} =  
    }$
    
    $\mathsf{  
    = -\ln(\dfrac {2 \sqrt{17}}{17}) + 9\ln(2 - \dfrac{2\sqrt{17}}{17}) + \ln(\dfrac{\sqrt{17}}{17}) - 9\ln(2 - \dfrac{\sqrt{17}}{17}) - 9\ln(2 + \dfrac{\sqrt{17}}{17})  
    }$
    
    **Итого:**
    
    $\mathsf{  
    = -8 \ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 1) - 8 \ln(1 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) + 8\ln(\dfrac 1 {\sqrt {17}} + 2)- 8 \ln(2 - \dfrac 1 {\sqrt{17}}) - 16 \ln(2) - \ln(\dfrac {2 \sqrt{17}}{17}) + 9\ln(2 - \dfrac{2\sqrt{17}}{17}) + \ln(\dfrac{\sqrt{17}}{17}) - 9\ln(2 - \dfrac{\sqrt{17}}{17}) - 9\ln(2 + \dfrac{\sqrt{17}}{17})  
    }$
    
      
    
    1. $\mathsf{  
        D:\quad 1 \le \dfrac {x^2} 9 + \dfrac {y^2} 4 \le 3,\ y \ge 0,\ y \le \dfrac 2 3;\quad \mu = \dfrac y x  
        }$
        
        ![[/Untitled 8 4.png|Untitled 8 4.png]]
        
        $\mathsf{  
        \underset{0}{\overset{\sqrt 2}\int} dy \underset{\sqrt{9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\int} \mu dx + \underset{\sqrt 2}{\overset{\sqrt 6}\int} dy \underset{\frac 3 2 y}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\int} \mu dx  
        }$
        
        **Нижняя часть:**
        
        $\mathsf{  
        \underset{0}{\overset{\sqrt 2}\int} dy \underset{\sqrt{9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\int} \dfrac y x dx = \underset{0}{\overset{\sqrt 2}\int} (y \ln(|x|)\underset{\sqrt{9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\mid})dy =  
          
        }$
        
        $\mathsf{  
        = \underset 0 {\overset {\sqrt 2} \int}(\dfrac{y\,\ln\left(-\frac{9\,{y}^{2}-108}{4}\right)}{2}-\dfrac{y\,\ln\left(-\frac{9\,{y}^{2}-36}{4}\right)}{2}) dy =  
        }$
        
        $\begin{vmatrix}  
        \mathsf{t = -\dfrac{9 y^2 - 108} 4} & \mathsf{k = -\dfrac{9y^2 -36} 4} \\  
        \mathsf{-\dfrac 2 9 dt = y dy} & \mathsf{-\dfrac 2 9 dk = y dy}  
        \end{vmatrix}$
        
        $\mathsf{  
        = \dfrac 1 2(-\int \dfrac {2 \ln(t)} 9 dt + \int \dfrac {2 \ln(k)} 9 dk) = \dfrac 1 2 (\dfrac{2\,t}{9}-\dfrac{2\,t\,\ln\left(t\right)}{9} - \dfrac{2\,k}{9} +\dfrac{2\,k\,\ln\left(k\right)}{9}) =  
        }$
        
        $\mathsf{  
        =-\dfrac{\left({y}^{2}-4\right)\,\ln\left(-\frac{9\,{y}^{2}-36}{4}\right)}{4}-\dfrac{\left(12-{y}^{2}\right)\,\ln\left(-\frac{9\,{y}^{2}-108}{4}\right)}{4}+2 \underset 0 {\overset {\sqrt 2} \mid} =  
        }$
        
        $\mathsf{  
        = -\dfrac{5\,\ln\left(45\right)}{2}+3\,\ln\left(27\right)-\dfrac{\ln\left(9\right)}{2}+2\,\ln\left(2\right)  
        }$
        
        **Верхняя часть:**
        
        $\mathsf{  
        \underset{\sqrt 2}{\overset{\sqrt 6}\int} dy \underset{\frac 3 2 y}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\int} \dfrac y x dx = \underset{\sqrt 2}{\overset{\sqrt 6}\int} (y \ln(|x|) \underset{\frac 3 2 y}{\overset{\sqrt {3 \cdot 9 - \frac{y^2 \cdot 9}{4}}}\mid})dy = \underset{\sqrt 2}{\overset{\sqrt 6}\int} (y\,\ln\left(9\,\sqrt{3}\,y\right)-y\,\ln\left(3\,y\right))dy  
        }$
        
        $\mathsf{  
        = \int y \ln(\sqrt 3) dy = \dfrac{y^2} 4 \ln(3) \underset{\sqrt 2}{\overset{\sqrt 6} \mid} = \ln(3)  
        }$
        
        **Итого:**
        
        $\mathsf{-\dfrac{5\,\ln\left(45\right)}{2}+3\,\ln\left(27\right)-\dfrac{\ln\left(9\right)}{2}+2\,\ln\left(2\right) + \ln(3)  
        = -\dfrac 5 2 \ln(45) + 9\ln(3) \cdot 2\ln(2)}$
        
    
      
    
    1. $\mathsf{  
        y = \dfrac 3 2 \sqrt x,\ y = \dfrac 3 {2x},\ x = 9  
        }$
        
        ![[/Untitled 9 4.png|Untitled 9 4.png]]
        
        $\mathsf{P(x, y) = 0,\ Q(x, y) = x}$
        
        $\mathsf{  
        P'_y = 0,\ Q'_x = 1  
        }$
        
        $\mathsf{  
        \underset{1}{\overset 9 \int} dx \underset{\frac 3 {2x} }{\overset {\frac{3\sqrt x} 2} \int} 1 \cdot dy = \underset \gamma \int 0dx - xdy = \underset {\frac 1 6} {\overset{4.5}{\int}} t \cdot 1 dt - \underset{1}{\overset 9 \int} \dfrac 3 2 \sqrt t \cdot \dfrac 3 {4 \sqrt t} dt + \underset{1}{\overset 9 \int} \dfrac 3 {2t} \cdot (-\dfrac 3 {2t^2})dt = (20.25 - \dfrac 1 {36}) - (\dfrac {81}{64} - \dfrac 9 8) + \dfrac {10} 9 =  
        } \\  
        \mathsf{  
        = \dfrac {4069}{192}  
        }$