# Главы
1. [[Диффуры 2/Глава 1. Разностные схемы/|Разностные схемы]]
2. [[Диффуры 2/Глава 2. Вариационно-проекционные методы/|Вариационно-проекционные методы]]
3. [[Диффуры 2/Глава 3. Методы расщепления/|Методы расщепления]]
4. [[Диффуры 2/Глава 4. Методы решения интегральных уравнений/|Методы решения интегральных уравнений]]

# Задача Коши для ДУ 1 порядка

$$y'=f(x, y)$$
## Метод Эйлера
$$y(x+h) = y(x) + hy'(x) + \dfrac{h^{2}}2y''(x) + \ldots$$
$$y(x+h)=y(x)+h\cdot f(x, y)+O(h^2)$$

## Неявная формула Адамса
$$y' = f(x, y) \quad \left[ x, x + h \right]$$
$$
y\left( x + h \right) = y(x) + h \cdot \int \limits_{ x }^{ x + h } y'(x + t)dt
$$
$$
y\left( x + h \right)  = y\left( x \right)  + \frac{h}{2}\left( y'\left( x \right)  + y'\left( x + h \right)  \right)  + O\left( h^{3} \right)
$$
$$
y\left( x + h \right) = y\left( x \right)  + \frac{h}{2}\left( f\left( x, y \right) + f\left( x + h, y\left( x + h \right) \right) \right)  + O\left( h^{3} \right) 
$$
## Улучшенная формула Эйлера
$$
\begin{cases}
y^{*} = y(x) + hf(x, y)\\
y\left( x + h \right) = y\left( x \right)  + \frac{h}{2}\left( f(x, y) + f\left( x + h, y^{*} \right)  \right)
\end{cases}
$$
## Формулы Рунге-Кутта
$$\alpha_2, \alpha_3, \ldots, \alpha_q$$
$$p_1,\ldots,p_q$$
$$\beta_{ij}\quad 0<i<j\le q$$
$$
\cases{
{k_{1}\left( h \right) = h\cdot f \left( x, y \right) } \\
{k_{2}\left( h \right) = h\cdot f\left( x + \alpha_{2}h, y + \beta_{2}, k_{1}\left( h \right)  \right) } \\
{\ldots} \\
{k_q(h)=h\cdot f(x+\alpha_q\cdot h, y+\beta_{q,1} \cdot k(h)+\ldots +\beta_{q,q-1}\cdot k_{q-1}(h))}
}
$$
$$
y\left( x + h \right) = z\left( h \right) = y\left( x \right) + \sum \limits_{ i = 1 }^{ q } p_{i}k_{i\left( h \right) }
$$
$$
\phi(h)=y(x+h)-z(h)
$$
Пусть:
$$\cases{
{\phi(0)=0} \\
{\phi'(0)=0} \\
{\ldots} \\
{\phi^{(s)}(0)=0} \\
{\phi^{(s+1)}(0)\neq 0}
}
$$
$$
\phi(h)=\sum\limits_{i=0}^s \dfrac{\phi^{(i)}}{i!} \cdot h^i + \dfrac{\phi^{(s+1)}(\theta h)}{(s+1)!} \cdot h^{s+1}
$$
$$\phi(h)=O\left (h^{(s+1)} \right)$$

$$
q = 1
$$
$$
\begin{cases}
\phi \left( h \right) = y\left( x + h \right) - y\left( x \right)  -p_{1}k_{1}\left( h \right)  \quad \phi(0) = 0 \\
\phi' \left( h \right) = y'(x+h) -p_1 f(x, y)f(x, y)\cdot (1-p_1) \\
\phi''(h)=y''(x+h) \quad y''(x)\neq 0
\end{cases} 
$$

$$
q = {2}
$$
$$
\begin{cases}
\phi \left( h \right) = y\left( x + h \right)  - y\left( x \right) - p_{1}k_{1}\left( h \right) -p_{2}k_{2}\left( h \right)  & \phi \left( 0 \right) =0 \\
\phi'\left( h \right) = y;\left( x + h \right)  - p_{1}f
\end{cases}
$$



