---
Редакторы: Artemii
Статус: Не начато
---
### №1

![[/Untitled 46.png|Untitled 46.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = x \overline i + y \overline j + z^3 \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: x^2 + y^2 = 1  
}$

$\mathsf{  
P_1: z = 0  
}$

$\mathsf{  
P_2: z = 1  
}$

Нормаль внешняя к замкнутой поверхности, образуемой данными поверхностями

  

==**Параметризация:**==

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{z = z}$

  

$\mathsf{r = 1}$

  

$\mathsf{  
u = z  
}$

$\mathsf{  
v = \phi  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
0 \le u \le 1  
}$

$\mathsf{  
0 \le v \le 2 \pi  
}$

  

$\mathsf{  
A = \begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_u} & \mathsf{z'_u} \\  
\mathsf{y'_v} & \mathsf{z'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{0} & \mathsf{1} \\  
\mathsf{\cos(v)} & \mathsf{0}  
\end{vmatrix} = -\cos(v)  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_u} & \mathsf{x'_u} \\  
\mathsf{z'_v} & \mathsf{x'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{1} & \mathsf{0} \\ \mathsf{0} & \mathsf{-\sin(v)}  
\end{vmatrix}= -\sin(v)  
}$

$\mathsf{  
C = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_u} & \mathsf{y'_u} \\  
\mathsf{x'_v} & \mathsf{y'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{0} & \mathsf{0} \\ \mathsf{-\sin(v)} & \mathsf{\cos(v)}  
\end{vmatrix} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi(\overline V, \sigma) = \underset D \iint \left(\cos(v) \cdot(-\cos(v)) + \sin(v) \cdot (- \sin(v)) + 0\right)dudv = \underset D \iint -1 dudv  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset 1 \int}-2\pi du = -2 \pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
2 \pi  
}$

  

### №2

![[/Untitled 1 23.png|Untitled 1 23.png]]

$\mathsf{  
\overline a = (x + y) \overline i + (y - x) \overline j + z \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: x^2 + y^2 + z^2 = 4  
}$

$\mathsf{  
P: z \ge 0  
}$

  

Нормаль внешняя к замкнутой поверхности, образуемой данными поверхностями

  

==**Параметризация:**==

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi) \sin(\theta)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi) \sin(\theta)  
}$

$\mathsf{z = r \cos(\theta)}$

  

$\mathsf{  
r = 2  
}$

  

$\mathsf{  
u = \phi  
}$

$\mathsf{  
v = \theta  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
0 \le u \le 2\pi  
}$

$\mathsf{  
0 \le v \le \pi  
}$

  

$\mathsf{  
A = \begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_u} & \mathsf{z'_u} \\  
\mathsf{y'_v} & \mathsf{z'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{2\cos(\phi) \sin(\theta)} & \mathsf{0} \\ \mathsf{2\sin(\phi) \cos(\theta)} & \mathsf{-2 \sin(\theta)}  
\end{vmatrix} = -4 \cos(\phi) \sin(\theta)^2  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_u} & \mathsf{x'_u} \\  
\mathsf{z'_v} & \mathsf{x'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{0} & \mathsf{-2 \sin(\theta) \sin(\phi)} \\  
\mathsf{-2 \sin(\theta)} & \mathsf{2 \cos(\phi) \cos(\theta)}  
\end{vmatrix}= -4 \sin(\theta)^2 \sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
C = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_u} & \mathsf{y'_u} \\  
\mathsf{x'_v} & \mathsf{y'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{-2 \sin(\theta) \sin(\phi)} & \mathsf{2 \cos(\phi) \sin(\theta)} \\  
\mathsf{2 \cos(\phi) \cos(\theta)} & \mathsf{2 \sin(\phi) \cos(\theta)}  
\end{vmatrix} = -4 \sin(\theta) \cos(\theta)  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi (\overline V, \sigma) = \underset D \iint ([2 \cos(u) \sin(v) + 2 \sin(u) \sin(v)] \cdot (-4 \cos(u)\sin(v)^2)} + \\  
\mathsf{[2 \sin(u) \sin(v) - 2 \cos(u)\sin(v)]\cdot(-4 \sin(v)^2 \sin(u)) +} \\  
\mathsf{[2 \cos(v)]\cdot(-4 \sin(v) \cos(v)))dudv = \underset D \iint -8 \sin(v)^3 - 4 \cos(v) \sin(2v)dudv =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \pi \int} -8 \sin(v)^3 - 4 \cos(v) \sin(2v) dv =  
}$

$\mathsf{  
\int \cos(v) \sin(2v) dv = \int 2 \cos^2(v) \sin(v) dv = \int -2 \cos^2(v) d(\cos(v)) = -\dfrac 2 3 \cos^3(v)  
}$

$\mathsf{  
\int \sin^3(v) dv = \int (1 - \cos^3(v)) \sin(v) dv = \int \cos(v)^2 - 1 d(\cos(v)) = \dfrac{\cos^3(v)} 3 - \cos(v)  
}$

$\mathsf{  
= 8 \cos(v) \underset 0 {\overset \pi \mid} = -16  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{2\pi} \int} -16 du = -32\pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{-32 \pi}$

  

### №3

![[/Untitled 2 18.png|Untitled 2 18.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = 2x\overline i + 5y \overline j + 5z \overline k  
}$

$\mathsf{  
P: \dfrac x 2 + \dfrac y 3 + z = 1  
}$

Первый октант

$\mathsf{  
x \ge 0  
}$

$\mathsf{  
y \ge 0  
}$

$\mathsf{  
z \ge 0  
}$

Нормаль образует острый угол с осью $\mathsf{OZ}$

$\mathsf{  
(A, B, C) \times (0, 0, 1) > 0  
}$

$\mathsf{  
C \gt 0  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
z = 1 - \dfrac x 2 - \dfrac y 3  
}$

  

$\mathsf{  
u = x  
}$

$\mathsf{  
v = y  
}$

  

$\mathsf{  
0 \le u \le 2  
}$

$\mathsf{  
0 \le v \le 3  
}$

  

$\mathsf{  
A = \begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_u} & \mathsf{z'_u} \\  
\mathsf{y'_v} & \mathsf{z'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{0} & \mathsf{-\frac 1 2} \\ \mathsf{1} & \mathsf{- \frac 1 3}  
\end{vmatrix} = -\dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_u} & \mathsf{x'_u} \\  
\mathsf{z'_v} & \mathsf{x'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{-\frac 1 2} & \mathsf{1} \\ \mathsf{-\frac 1 3} & \mathsf{0}  
\end{vmatrix}= \dfrac 1 3  
}$

$\mathsf{  
C = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_u} & \mathsf{y'_u} \\  
\mathsf{x'_v} & \mathsf{y'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{1} & \mathsf{0} \\ \mathsf{0} & \mathsf{1}  
\end{vmatrix} = 1  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset D \iint 2u \cdot (- \dfrac 1 2) + 5v(\dfrac 1 3) + 5 (1 - \dfrac u 2 - \dfrac v 3) \cdot 1 dudv =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 3 \int}-u + \dfrac 5 3 v + 5 - \dfrac 5 2 u - \dfrac 5 3 v dv = -uv + 5v - \dfrac 5 2 uv \underset 0 {\overset 3 \mid} = -3u + 15 - \dfrac{15} 2 u  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset 2 \int}-3u + 15 - \dfrac {15} 2 u du = - \dfrac 3 2 u^2 + 15u - \dfrac {15} 4 u^2 \underset 0{\overset 2 \mid} = 9  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf 9$

  

### №4

![[/Untitled 3 15.png|Untitled 3 15.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = 3 \pi x \overline i + 6 \pi y \overline j + 10 \overline k  
}$

$\mathsf{  
P: 2x + y + \dfrac z 3 = 1  
}$

  

Первый октант

$\mathsf{  
x \ge 0  
}$

$\mathsf{  
y \ge 0  
}$

$\mathsf{z \ge 0}$

Нормаль образует острый угол с OZ

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
z = 3 - 6x - 3y  
}$

  

$\mathsf{  
u = x  
}$

$\mathsf{  
v = y  
}$

  

$\mathsf{  
0 \le u \le 0.5  
}$

$\mathsf{  
0 \le v \le 1  
}$

  

$\mathsf{  
A = \begin{vmatrix}  
\mathsf{y'_u} & \mathsf{z'_u} \\  
\mathsf{y'_v} & \mathsf{z'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{0} & \mathsf{-6} \\  
\mathsf{1} & \mathsf{-3}  
\end{vmatrix} = -6  
}$

$\mathsf{  
B = \begin{vmatrix}  
\mathsf{z'_u} & \mathsf{x'_u} \\  
\mathsf{z'_v} & \mathsf{x'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{-6} & \mathsf{1} \\ \mathsf{-3} & \mathsf{0}  
\end{vmatrix} = 3  
}$

$\mathsf{  
C = \begin{vmatrix}  
\mathsf{x'_u} & \mathsf{y'_u} \\  
\mathsf{x'_v} & \mathsf{y'_v}  
\end{vmatrix} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{1} & \mathsf{0} \\ \mathsf{0} & \mathsf{1}  
\end{vmatrix} = 1  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset D \iint 3\pi u \cdot (-6) + 6 \pi v \cdot (3) + 10 \cdot 1 dudv =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} -18 \pi u + 18 \pi v + 10dv = -18 \pi uv + 9 \pi v^2 + 10 v \underset 0 {\overset 1 \mid} = -18 \pi u + 9 \pi + 10  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset {0.5} \int} -18 \pi u + 9 \pi + 10 du = -9 \pi u^2 + 9 \pi u + 10 u \underset 0 {\overset {0.5} \mid} = 2.25 \pi + 4.5 \pi + 5  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
2.25 \pi + 4.5 \pi + 5  
}$

  

### №5

![[/Untitled 4 11.png|Untitled 4 11.png]]

==**==============Условия:==============**==

$\mathsf{  
\overline a = (\sin(z) + 2x) \overline i + (\sin(x) - 3y) \overline j + (\sin(y) + 2z) \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: x^2 + y^2 = z^2  
}$

$\mathsf{  
z = 3  
}$

$\mathsf{  
z = 6  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
z = \sqrt{x^2 + y^2}  
}$

Берём только положительную часть из-за ограничений

$\mathsf{  
x^2 + y^2 = r^2  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{\partial P}{\partial x} = 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial Q}{\partial y} = -3  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial R}{\partial z} = 2  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset \Omega \iiint (2 - 3 + 2) dx dy dz =  
}$

$\mathsf{  
\underset 3 {\overset 6 \int} 1 dz = 3  
}$

  

Перевод в полярные координаты:

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

  

$\mathsf{  
3 \le r \le 6  
}$

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2 \pi  
}$

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {2\pi} \int} 3r d\phi = 6r \pi  
}$

$\mathsf{  
\underset 3 {\overset 6 \int} 6 r \pi dr = 81 \pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
81 \pi  
}$

  

### №6

![[/Untitled 5 9.png|Untitled 5 9.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = x \overline i - (x + 2 y) \overline j + y \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: \begin{cases}  
\mathsf{x^2 + y^2 = 1} & \mathsf{z = 0} \\  
\mathsf{x + 2y + 3z = 6}  
\end{cases}  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
0 \le z \le 2 - \dfrac 2 3 y - \dfrac 1 3 x  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{\partial P}{\partial x} = 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial Q}{\partial y} = -2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial R}{\partial z} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset \Omega \iiint -1 dxdydz  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {2 - \frac 2 3 y - \frac 1 3 x} \int} -1 dz = \dfrac 2 3 y + \dfrac 1 3 x - 2  
}$

  

Перевод в полярные координаты:

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)  
}$

  

$\mathsf{  
0 \le r \le 1  
}$

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2\pi  
}$

  

$\mathsf{  
\underset{0}{\overset {2 \pi} \int} \dfrac 2 3 r^2 \sin(\phi) + \dfrac 1 3 r^2 \cos(\phi) - 2r d\phi = -4 \pi r  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} -4 \pi r dr = -2 \pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
-2 \pi  
}$

  

### №7

![[/Untitled 6 8.png|Untitled 6 8.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = x^3 \overline i + y^3 \overline j + z^3 \overline k  
}$

$\mathsf{  
S: x^2 + y^2 + z^2 = 1  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
x =r \cos(\phi)\sin(\theta)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\phi)\sin(\theta)  
}$

$\mathsf{  
z = r \cos(\theta)  
}$

  

$\mathsf{  
0 \le r \le 1  
}$

$\mathsf{  
0 \le \phi \le 2 \pi  
}$

$\mathsf{  
0 \le \theta \le 2\pi  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{\partial P}{\partial x} = 3x^2 = 3 r^2 \cos(\phi)^2 \sin(\theta)^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial Q}{\partial y} = 3y^2 = 3 r^2 \sin(\phi)^2 \sin(\theta)^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial R}{\partial z} = 3z^2 = 3r^2 \cos(\theta)^2  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset \Omega \iiint \left(  
3r^2 \cos(\phi)^2\sin(\theta)^2 + 3r^2 \sin(\phi)^2 \sin(\theta)^2 + 3r^2 \cos(\theta)^2  
\right)r^2 \sin(\theta) dr d\phi d\theta = \underset \Omega \iiint 3r^4 \sin(\theta) dr\phi d\theta  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{2\pi}\int} 3r^4 \sin(\theta) d\theta = 0  
}$

$\mathsf{  
\Phi = 0  
}$

  

==**Ответ:**==

0

  

### №8

![[/Untitled 7 7.png|Untitled 7 7.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline F = (y^2 - y) \overline i + (2xy + x)\overline j  
}$

$\mathsf{  
L: x^2 + y^2 = 3^2  
}$

$\mathsf{  
y \ge 0  
}$

$\mathsf{  
M(3, 0)  
}$

$\mathsf{  
N(-3, 0)  
}$

От $\mathsf M$ к $\mathsf N$

  

$\mathsf{  
L = \begin{cases}  
\mathsf{x = 3 \cos(\phi)} \\  
\mathsf{y = 3 \sin(\phi)}  
\end{cases}, \phi \in \left[0, \pi \right]  
}$

  

$\mathsf{  
\Phi = \underset L \int (y^2 - y)dx + (2xy + x) dy = \underset 0 {\overset \pi \int} (9 \sin(\phi)^2 - 3 \sin(\phi)) \cdot(-3 \sin(\phi)) + (2 \cdot 3 \cos(\phi) 3 \sin(\phi) + 3 \cos(\phi)) \cdot (3 \cos(\phi))d \phi =  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset \pi \int}- 27 \sin(\phi)^3 + 27 \sin(2 \phi) \cos(\phi) + 9 d \phi =  
\underset 0 {\overset \pi \int}- 27 \sin(\phi)^3 + \dfrac{27} 2 (\sin(3 \phi) + \sin(\phi)) + 9 d \phi =  
}$

$\mathsf{  
-27 \int \sin(\phi)^3 d \phi = -27 \int -1 + \sin(\phi)^2 d(\sin(\phi)) =27 \cos(\phi) - 9 \cos(\phi)^3  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{27} 2 \int \sin (3 \phi) d\phi = 27 \int \dfrac 1 3 \sin(3 \phi) d(3\phi) = - \dfrac 9 2 \cos(3 \phi)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac {27} 2 \int \sin(\phi) d \phi = - \dfrac{27} 2 \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
\int 9 d \phi = 9 \phi  
}$

$\mathsf{  
= 27 \cos(\phi) - 9 \cos(\phi)^3 - \dfrac 9 2 \cos(3\phi) - \dfrac{27} 2 \cos(\phi) + 9 \phi \underset 0 {\overset \pi \mid} =  
}$

$\mathsf{  
= 9 \pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{9 \pi}$

  

### №9

![[/Untitled 8 6.png|Untitled 8 6.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = x \overline i - 3z^2 \overline j + y \overline k  
}$

$\mathsf{  
Г: \begin{cases}  
\mathsf{x = \cos(t)} \\  
\mathsf{y = 4 \sin(t)} \\  
\mathsf{z = 2 \cos(t) - 4 \sin(t) + 3}  
\end{cases} t \in [0, 2 \pi]  
}$

  

**1.**

$\mathsf{  
\Iota = \underset Г\int x dx - 3z^2 dy + ydz =  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset {2\pi} \int}[\cos(t) \cdot (- \sin(t))] +} \\  
\mathsf{[-15 \cos(t) - 144 \cos(t) \sin(t)^2 + 96 \cos(t) \sin(2t) - 144 \cos(t)^2 + 144 \sin(2t)] +} \\  
\mathsf{ [4 \sin(t) \cdot (-2 \sin(x) - 4 \cos(x))]) dt =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{2 \pi} \int} - \cos(t) \sin(t) - 15 \cos(t) - 144 \cos(t) \sin(t)^2 + 96 \cos(t) \sin(2t) - 144 \cos(t)^2 + 136 \sin(2t) - 8 \sin(t)^2 dt =  
}$

$\mathsf{  
\int \cos(t) \sin(t)dt = \int \sin(t) d(\sin(t)) = \dfrac 1 2 \sin^2(t)  
}$

$\mathsf{  
\int \cos(t) dt = \sin(t)  
}$

$\mathsf{  
\int \cos(t) \sin^2(t) dt = \int \sin^2(t) d(\sin(t)) = \dfrac 1 3 \sin^3 (t)  
}$

$\mathsf{  
\int \cos(t) \sin(2t) dt = - \cos^2(t) d(\cos(t)) = - \dfrac 2 3 \cos^3 (t)  
}$

$\mathsf{  
\int \cos^2(t) dt = \dfrac 1 2 \int \cos(2t) + 1 dt = \dfrac 1 4 \sin(2t) + \dfrac 1 2 t  
}$

$\mathsf{  
\int \sin(2t) dt = - \dfrac 1 2 \cos(2t)  
}$

$\mathsf{  
\int \sin^2(t) dt = \dfrac 1 2 \int 1 - \cos(2t) dt = \dfrac 1 2 t - \dfrac 1 4 \sin(2t)  
}$

$\mathsf{  
= - \dfrac 1 2 \sin^2 (t) - 15 \sin(t) -48 \sin^3 (t) - 64 \cos^3 (t) - 36 \sin(2t) - 72 t - 68 \cos(2t) - 4t + 2 \sin(2t) \underset 0 {\overset {2 \pi}\mid} = 76 \pi  
}$

  

**2.**

$\mathsf{  
\Iota = \underset p \iint  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{dydz} & \mathsf{dzdx} & \mathsf{dxdy} \\  
\mathsf{\frac{\partial}{\partial x}} & \mathsf{\frac{\partial}{\partial y}} & \mathsf{\frac{\partial}{\partial z}} \\  
\mathsf{x} & \mathsf{-3z^2} & \mathsf{y}  
\end{vmatrix} = \underset p \iint (1 + 6z) dydz + (0 - 0)dzdx + (0 - 0)dxdy = \underset p \iint 1 + 6z dydz =  
}$

$\mathsf{  
z = 3 - y + 2x  
}$

$\mathsf{  
x^2 + \dfrac 1 {16} y^2 = 1  
}$

$\mathsf{  
u = x  
}$

$\mathsf{  
v = y  
}$

$\mathsf{  
-1 \le x \le 1  
}$

$\mathsf{  
-\sqrt{16 - 16 x^2} \le y \le \sqrt{16 - 16 x^2}  
}$

$\mathsf{  
= \underset {-1} {\overset 1 \int} du \underset {-\sqrt{16 - 16 u^2}}{\overset {\sqrt{16 - 16 u^2}} \int} (1 + 6 (3 - v + 2 u)) dv =  
}$

$\mathsf{  
\int 19 dv - \int 6v dv + \int 12 u dv = 19v - 3v^2 + 12 uv \underset {-\sqrt{16 - 16 x^2}}{\overset {\sqrt{16 - 16 x^2}} \mid} = 152 \sqrt{1 - u^2} + 96 u \sqrt{1 - u^2}  
}$

$\mathsf{  
= \underset {-1}{\overset 1 \int} 152 \sqrt{1 - u^2} + 96 u \sqrt{1 - u^2} du =  
}$

$\mathsf{  
\int \sqrt{1 - u^2}du = \dfrac u 2 \sqrt{1 - u^2} + \dfrac 1 2 \arcsin(u)  
}$

$\mathsf{  
\int u \sqrt{1 - u^2}du = -\dfrac 1 2 \int \sqrt{1 - u^2}d(\sqrt{1 - u^2}) = \dfrac 13 u^2 \sqrt{1 - u^2} - \dfrac 1 3 \sqrt{1 - u^2}  
}$

$\mathsf{  
= 76 \arcsin(u) + \sqrt{1 - u^2}(32 u^2 + 76 u - 32) \underset{-1}{\overset 1 \mid} = 76 \pi  
}$

  

  

  

==**==========Ответ:==========**==

$\mathsf{  
76 \pi  
}$

  

### №10

![[/Untitled 9 6.png|Untitled 9 6.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\overline a = (x - y) \overline i + x \overline j - z \overline k  
}$

$\mathsf{  
Г: \begin{cases}  
\mathsf{x^2 + y^2 = 1} \\  
\mathsf{z = 5}  
\end{cases}  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
Г: \begin{cases}  
\mathsf{x = 1 \cos(t)} \\  
\mathsf{y = 1 \sin(t)} \\  
\end{cases}, t \in [0, 2\pi]  
}$

  

$\mathsf{  
\Iota = \underset Г \int (x - y) dx + x dy - z dz  
}$

  

**1.**

$\mathsf{  
\Iota = \underset 0 {\overset {2\pi} \int} [(\cos(t) - \sin(t)) \cdot (- \sin(t)) + \cos^2(t) - 0] dt = -\underset 0 {\overset {2\pi} \int} \cos(t) \sin(t) dt + \underset 0 {\overset {2\pi} \int} 1 dt = 2 \pi  
}$

**2.**

$\mathsf{  
\Iota = \underset p \iint  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{dydz} & \mathsf{dzdx} & \mathsf{dxdy} \\  
\mathsf{\frac{\partial}{\partial x}} & \mathsf{\frac{\partial}{\partial y}} & \mathsf{\frac{\partial}{\partial z}} \\  
\mathsf{x - y} & \mathsf{x} & \mathsf{z}  
\end{vmatrix} = \underset p \iint 0 dydz + 0 dzdx + (1+1)dxdy= \underset p \iint 2 dxdy  
}$

$\mathsf{  
p: \begin{cases}  
\mathsf{x = r \cos(\phi)} \\  
\mathsf{y = r \sin(\phi)}  
\end{cases}, r \in [0, 1], \phi \in [0, 2 \pi]  
}$

$\mathsf{  
\Iota = 2 \underset P \iint r\cdot drd\phi = 2 \underset 0 {\overset{2\pi} \int} d\phi \underset 0 {\overset 1 \int} r dr = 2\pi  
}$