$f(x) = -x_{1}^{2} - x_{2}^{2} - x_{3}^{2} - x_{1} + x_{1}x_{2} + 2x_{3}$

1. $\nabla f(x) = \left\{ f'_{x_{1}}, f'_{x_{2}}, f'_{x_{3}}  \right\} = \left\{ -2x_{1} - 1 + x_{2};\ -2x_{2} + x_{1};\ -2x_{3} + 2 \right\}$
2. Стационарная точка (первая производная = 0) $\nabla f(x) = 0 \begin{cases}-2x_{1} - 1 + x_{2} = 0 & x_{3} = 1 \\ -2x_{2} + x_{1} = 0 & x_{1} = 2x_{2} \\ -2x_{3} + 2 = 0 & -4x_{2} - 1 + x_{2} = 0 \end{cases}$
	1. $x_{1} = -\frac{2}{3}$
	2. $x_{2} = -\frac{1}{3}$
	3. $x_{3} = 1$
3. Матрица Гессе (матрица вторых производных)
	1. $$
H(x) = \begin{pmatrix}
f''_{x_{1}x_{1}} & f''_{x_{1}x_{2}} & f''_{x_{1}x_{3}} \\
f''_{x_{2}x_{1}} & f''_{x_{2}x_{2}} & f''_{x_{2}x_{3}} \\
f''_{x_{3}x_{1}} & f''_{x_{3}x_{2}} & f''_{x_{3}x_{3}}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-2 & 1 & 0 \\
1 & -2 & 0 \\
0 & 0 & -2
\end{pmatrix}
$$
	2. Проверим на Отрицательно определённую матрицу 
		1. Способ через миноры (берём миноры из левого верхнего угла. Чередующиеся, начиная с минуса)
			1. $\Delta_{1} = -2 < 0$
			2. $\Delta_{2} = \begin{vmatrix}-2 & 1 \\ 1 & -2\end{vmatrix} = 3 > 0$
			3. $\Delta_{3} = -6 < 0$
		2. Способ через собственные числа (они должны быть отрицательны) $A - \lambda E = 0$
			1. $\begin{vmatrix}-2 - \lambda & 1 & 0 \\ 1 & -2 - \lambda & 0 \\ 0 & 0 & -2 - \lambda\end{vmatrix} = 0$
			2. $\lambda = -2$
			3. $\lambda = -3$
			4. $\lambda = -1$
	3. $H(x^{*})$ - отрицательно определённая. Следовательно $f$ - выпуклая. Следовательно $f(x^{*})$ - глобальный $\max$
		1. Если бы матрица была положительно определённой ($\Delta_{i} > 0$ или $\lambda_{i} > 0$), то $H(x)$ - положительно определённая, $f(x)$ - вогнутая, $\nabla f(x^{*}) = 0,\ H(x^{*})$ - положительно определённая, а $f(x^{*})$ - $\min$
		2. В противном случае, точка не является перегибом


# №2
$f(x) = x_{1}^{2} + x_{2}^{2}$

$x^{0} = (0, 1)^{T}, \quad  \quad x^{1} = \left( \frac{1}{\sqrt{ 2 }}, \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \right)^{T}$

$\nabla f(x) = \left( f'_{x_{1}};\ f'_{x_{2}} \right) = \left( 2x_{1};\ 2x_{2} \right)$


$\nabla f(0, 1) = (0, 2)$
$\nabla f\left( \frac{1}{\sqrt{ 2 }}; \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \right) = (\sqrt{ 2 }, \sqrt{ 2 })$

# №3
$f(x) = x_{1}^{2} - x_{2}^{2}$

$\nabla f(x) = \left\{ f'_{x_{1}}; f'_{x_{2}} \right\} = \left\{ 2x_{1}; -2x_{2} \right\}$

$H(x) = \begin{pmatrix}2 & 0 \\ 0 & -2\end{pmatrix}$