$f(x) = -2x_{1}x_{2}$ - экстремум
**Без ограничений**
$$
\begin{cases}
f'_{x_{1}} = -2x_{2} = 0 & x_{1} = 0 \\
f'_{x_{2}} = -2x_{1} = 0 & x_{2} = 0
\end{cases}
$$
$$
H = \begin{pmatrix}
f''_{x_{1}x_{1}} = 0 & f''_{x_{1}x_{2}} = -2 \\
f''_{x_{2}x_{1}} = -2 & f''_{x_{2}x_{2}} = 0
\end{pmatrix}
$$
Неопределённая.
Нет экстремума

**С условием**
Добавим условие $-x_{1} + 2x_{2} = 1$
$x_{1} = 2x_{2} - 1$
$f(x) = -2x_{2}\left( 2x_{2} - 1 \right) = -4x_{2}^{2} + 2x_{2}$
$f'_{x_{2}} = -8x_{2} + 2 = 0$
$x_{2} = \frac{1}{4}$
$x_{1} = -\frac{1}{2}$

$f\left( -\frac{1}{2}; \frac{1}{4} \right)$

$f''_{x_{2}x_{2}} = -8 < 0 \implies \max$

**С неравенством**
$f(x) = e^{x_{1}^{2} + x_{2}^{2}}$ - наибольшее и наименьшее
$x:\ x_{1}^{2} + x_{2}^{2} \leq a$

$$
\begin{cases}
f'_{x_{1}} = 2x_{1} \exp(x_{1}^{2} + x_{2}^{2}) = 0 \\
f'_{x_{2}} = 2x_{2} \exp(x_{1}^{2} + x_{2}^{2}) = 0
\end{cases}
$$
$x_{1} = 0$
$x_{2} = 0$
$f(0; 0) = e^{0} = 1 - \min$
$\mathfrak{S}:\ x_{1}^{2} + x_{2}^{2} = a^{2}$
$f_{x \in \mathfrak{S}}= e^{a^{2}} - \max$



# Теория
$f(x)$ - экстремум
$g_{i}(x) \leq 0$

Функция Лагранжа
	$F(x) = f(x) + \sum \lambda_{i}g_{i}(x)$ - экстремум безусловный
	$\lambda_i$ - множитель Лагранжа

1. Условие стационарности
	1. $\nabla F_{x}(x) = 0$
2. Условие дополнительной нежесткости
	1. $\lambda_{i}g_{i}(x) = 0$
3. Условие неотрицательности
	1. $\lambda_{i} \geq 0$
	2. В случае с максимумом неположительности
4. Условие допустимости решений
	1. $g_{i}(x) \leq 0$

При $\lambda_{i} = 0$
$\nabla f(x) = 0$
$x_{1}$ - подозрительный экстремум
Условие существования: $g_{i}(x_{1}) \leq 0$
Внутри области

$\lambda_{i} \neq 0$
$\nabla F(x) = 0$
$g_{i}(x) = 0$
$x_{2}$ - подозрительный экстремум

$f_{\min} = \min\left\{ f(x_{1}), f(x_{2}) \right\}$

# №1
$f(x) = x_{1}^{2} + x_{2}^{2}$ - экстремум
$g(x) = x_{1} + x_{2} - 2 \leq 0$

$F(x) = x_{1}^{2} + x_{2}^{2} + \lambda \left( x_{1} + x_{2} - 2 \right)$
$\nabla F(x) = \nabla f(x) + \lambda \nabla g(x)$
$$
\begin{cases}
F'_{x_{1}} = 2x_{1} + \lambda \\
F'_{x_{2}} = 2x_{2} + \lambda \\
\lambda \left( x_{1} + x_{2} - 2 \right) = 0
\end{cases}
$$


$\lambda = 0$
$$
\begin{cases}
2x_{1} = 0 \\
2x_{2} = 0
\end{cases}
$$
$x_{1} = x_{2} = 0$
$g(0; 0) \leq 0$

$H = \begin{pmatrix}2 & 0 \\ 0 & 2\end{pmatrix}$
Положительно определённая
$f(0; 0) = 0 - \min$


$\lambda \neq 0$
$$
\begin{cases}
2x_{1} + \lambda = 0 \\
2x_{2} + \lambda = 0 \\
x_{1} + x_{2} - 2 = 0
\end{cases}
$$
$$
\begin{cases}
\frac{\partial F}{\partial x_{1}} = 0 \\
\frac{\partial F}{\partial x_{2}} = 0 \\
\frac{\partial F}{\partial\lambda} = 0
\end{cases}
$$
$x_{1} = x_{2}$
$x_{1} = 1 = x_{2}$
$\lambda = -2x_{2} = -2$ (предположительно $\max$ из-за неположительности $\lambda$)


# Метод Ньютона
$f(x) = f(x_{k}) + f;(x_{k})\left( x_{k + 1} - x_{k} \right) = 0$
$x_{k + 1} - x_{k} = -\frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})}$
$x_{k + 1} = x_{k} - \frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})}$

## №2
$$
\begin{cases}
f_{1}(x_{1}, x_{2}) = 0 \\
f_{2}(x_{1}, x_{2}) = 0
\end{cases}
$$
$$
x_{k} = \begin{pmatrix}
x_{1}^{k} \\
x_{2}^{k}
\end{pmatrix}
$$

$f_{1}(x_{1}, x_{2}) = f_{1}(x_{1}^{k}, x_{2}^{k}) + \nabla f_{1}(x_{k})(x - x_{k}) = f_{1}(x_{1}^{k}, x_{2}^{k}) + \begin{pmatrix}( \dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{1}}(x_{1}^{k}, x_{2}^{k}) & \dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{2}}\left( x_{1}^{k}, x_{2}^{k} \right) \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}x_{1} - x_{1}^{k} \\ x_{2} - x_{2}^{k}\end{pmatrix} =$
$$
= \begin{matrix}
f_{1}(x_{1}^{k}, x_{2}^{k}) + \dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{1}}(x_{k})(x_{1} - x_{1}^{k}) + \dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{2}}(x_{k})(x_{2} - x_{2}^{k}) = 0 \\
f_{2}(x_{1}^{k}, x_{2}^{k}) + \dfrac{\partial f_{2}}{\partial x_{1}}(x_{k})(x_{1} - x_{1}^{k}) + \dfrac{\partial f_{2}}{\partial x_{2}}(x_{k})(x_{2} - x_{2}^{k}) = 0
\end{matrix}
$$
$$
F(x_{k}) + \begin{pmatrix}
\dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{1}}(x_{k}) & \dfrac{\partial f_{1}}{\partial x_{2}}(x_{k}) \\
\dfrac{\partial f_{2}}{\partial x_{1}}(x_{k}) & \dfrac{\partial f_{2}}{\partial x_{2}}(x_{k})
\end{pmatrix} \cdot\begin{pmatrix}
x_{1} - x
\end{pmatrix}
$$

