*Здесь что-то было (надо дописать)*


$u=u(x, t)$
$p=p(x, t)$
$\rho=\rho(x, t)$
$\psi(x, t)$ - скалярная динамическая величина
$\Psi(t)=\int\limits_{\Omega}\psi(x, t) dx$ - количество $\psi$ 

*Здесь что-то было (надо дописать)*

Из закона сохранения имеем: 
$\Psi(t+\Delta t)-\Psi(t)=\int\limits_{t}^{t+ \Delta t} d\tau \int\limits_{\Omega}q~dx + \int\limits_{t}^{t+\Delta t}d\tau \int\limits_{\Gamma}\psi(x, t) \cdot (u, n) dS$
Разделив на $\Delta t$ и перейдя к предела получим соотношение
$$\dfrac{\partial \Psi}{\partial t}=\dfrac{d}{dt}\int\limits_{\Omega} \psi(x, t) dx=\int\limits_\Omega qdx-\int\limits_{\Omega} \operatorname{div} (\psi u)dx$$
$$
\int\limits_\Omega \left( \dfrac{\partial \psi}{\partial t} + \operatorname{div} (\psi u) - q \right) dx=0
$$
Предполагая, что подынтегральная функция непрерывна, получим
$$
\dfrac{\partial \psi}{\partial t} + \operatorname{div} (\psi u) = q
$$

Рассмотрим случай, когда $\psi=\rho$ и $q=0$
$\dfrac{\partial \rho}{\partial t}+\operatorname{(\rho u)}=0$ - уравнение неразрывности

**Модель баротропной(однопараметрической) жидкости**
$$\cases{{\rho \dfrac{\partial u}{\partial t}+\rho (u, \nabla) u = -\nabla p + \rho f}\\ {f=g=(0, 0, -g)}\\ {p=P(\rho)}}$$

**Модель двухпараметрической**
$$\cases{{\rho \dfrac{\partial u}{\partial t}+\rho (u, \nabla) u = -\nabla p + \rho f}\\ {f=g=(0, 0, -g)}\\ {p=P(\rho, s)}\\ {\dfrac{\partial s}{\partial t}+\operatorname{div}(su)=0}}$$
$s$ - энтропия


$\operatorname{div}u=0$ - уравнение не сжимаемости

**Модель идеальной несжимаемой жидкости**
$$\cases{{\rho \dfrac{\partial u}{\partial t}+\rho (u, \nabla) u = -\nabla p + \rho f}\\ {\operatorname{div}u=0}\\ {\dfrac{\partial \rho}{\partial t} + u \nabla \rho =0}}$$

**Модель вязкой несжимаемой жидкости (Уравнение Навье-Стокса)**
$$\cases{{\rho \dfrac{\partial u}{\partial t}+\rho (u, \nabla) u = -\nabla p + \rho f + \mu \Delta u}\\ {\operatorname{div}u=0}}$$
$\mu$ - коэффициент вязкости


## Распространения звука в жидкости
$$\cases{{\dfrac{\partial \rho}{\partial t} + \operatorname{div}(\rho u)=0}\\ {\rho \dfrac{\partial u}{\partial t}+\rho (u, \nabla) u = -\nabla p + \rho f + \mu \Delta u}\\ {p=P(\rho)}}$$
Пусть $f=0\quad u=0\quad \dfrac{\partial \rho}{\partial t}=0\quad \nabla p=0 \implies \rho = \rho_0(x)=const\quad p=p_0(t)=const$
Пусть система получила возмущение $u=u'\quad \rho =\rho_0+\rho' \quad p=p_0+p'$
$$\dfrac{\partial \rho'}{\partial t} + u'\nabla \rho'+\rho_0\operatorname{div} u' + \rho' \operatorname{div} u'=0$$
Отбросив слагаемы порядка малости выше первого, получим:
$$
\rho_0 \dfrac{\partial  u'}{\partial t} = -\nabla p'
$$
$$
\cases{{\dfrac{\partial \rho'}{\partial t} + \rho_0 \operatorname{div} u'=0}\\ {\rho_0 \dfrac{\partial u'}{\partial t} = -\nabla p'}\\ {p=P(\rho)}}
$$
