# Глава 3
$$
\sum\limits_{i,j}^n a_{ij}(x) \dfrac{\partial ^ 2 u}{\partial x_i \partial x_j} + f(x, \dfrac{\partial u}{\partial x_1}, \ldots, \dfrac{\partial u}{\partial x_n} = 0\
$$
$$
a_{ij}(x)=a_{ji}(x)
$$
$$
\sum\limits_{i,j}^n a_{ij}(x)^{0} t_i t_j = \sum\limits_{i,j}^n a_{ij}(x^{0}) t_i t_j  
$$
Найдется такая замена переменных $t_k = \sum\limits_{i=1}^{n}c_{ik} \xi i$
$$
\implies \sum\limits_{i=1}^{m}\pm \xi^2_{i} \quad i \le m \le n\
$$

Можно показать, что $\xi_k = \sum\limits_{i=1}^{n}c_{ki}x_i$ приводит наше уравнение к виду $\sum\limits_{i,j=1}^{n} \overline a_{ij}(x) \dfrac{\partial^2 u}{\partial xi_i \partial x_j}+\ldots=0$

Уравнение анзывается элифтическим в точке $x_0$, если в уравнении с квадратичными формами, при $x=x_0$, все коэффициенты $\overset a_{ii}(x_0)=1\quad i=1,2,\ldots,m=n$





