$$
\dfrac{\partial^2 u}{\partial t^2} = a^2 \dfrac{\partial^2 u}{\partial x^2} = f(x, t)
$$
$$
u|_{x=0}=u|_{x=l} = 0
$$
$$
u|_{t=0}=\phi_0(x) \quad \dfrac{\partial u}{\partial t}|_{t=0}=\phi_1(x))
$$
Ищем решение в виде $u=v+w$.
$$
\dfrac{\partial^2 v}{\partial t^2} = a^2 \dfrac{\partial^2 v}{\partial x^2} = f(x, t)
$$
$$
v|_{x=0}=0,\quad   v|_{x=l} = 0
$$
$$
v|_{t=0}=0 \quad \dfrac{\partial w}{\partial t}|_{t=0}=0
$$
$$
\dfrac{\partial^{2}w}{\partial t^{2}} = a^{2}\dfrac{\partial^{2}w}{\partial x^{2}}
$$
$$
w |_{x = 0} = 0, \quad w|_{x = l} = 0
$$
$$
w|_{t = 0} = \phi_{0}\left( x \right), \quad \dfrac{\partial w}{\partial t} |_{t = 0} =  \phi _{1}\left( x \right)  
$$

Решение $v$ будем искать в следующем виде
$$
v(x, t)=\sum\limits_{k=1}^\infty T_k(t) \sin \dfrac{k\pi}{l}x
$$
$$
\sum\limits_{k=1}^\infty (T''_k +\omega_k^2 T_k)\sin \dfrac{k\pi}{l}x = f(x, t) = \sum\limits_{k=1}^\infty f_k(t)\sin \dfrac{k\pi}{l}x
$$
$$
f_k(t) = \dfrac 2 l \int\limits_0^l f(x, t) \sin \sin \dfrac{k\pi}{l} x dx
$$
Приравнивая коэффициенты при одинаковых синусах получаем:
$$
T_k '' + \omega^2_k T_k=f_k(t)
$$
$$
T_k(0)=0\quad T'_k(0)=0
$$

$$
T_{k}\left( t \right)  = \dfrac{1}{\omega_{k}}\int \limits_{ 0 }^{ t } f_{k}\left( \tau \right) \sin \left( \omega _{k} \right)\left( t - \tau \right) d\tau
$$
$$
T'_{k}\left( t \right)  = \int \limits_{ 0 }^{ t } f_{k}\left( \theta \right) \cos \left( \omega _{k} \right) \left( t - \tau \right)d\tau 
$$
$$
T''_{k}\left( t \right)  = f_{k}\left( t \right) - \omega _{k}\int \limits_{ 0 }^{ t } f_{k}\left( \tau \right)  \sin \left( \omega _{k} \right) \left( t - \tau \right) d\tau
$$
$$
\dfrac{\partial^2 u}{\partial t^2} = a^2 \dfrac{\partial^2 u}{\partial x^2} + f(x, t)
$$
$$
u|_{x=0}=g_1(t) \quad u|_{x=l} = g_2(t)
$$
$$
u|_{t=0}=\phi_0(x)\quad \dfrac{\partial u}{\partial t}|_{t=0}=\phi_1(x)
$$
$$
w(x, t) = g_1(t)+(g_2(t)-g_1(t)) \dfrac{x}{l}
$$
$$
u(x, t)=w(x, t)+v(x, t)
$$
Уравнения колебания прямоугольной мембраны
$$
\dfrac{\partial^2 u}{\partial t^2}=a^2 \Delta u
$$
$$
u|_{x=0}=0 \quad u|_{x=l}=0\quad u|_{y=0}=0 \quad u|_{y=h}=0
$$
$$
u|_{t=0}=\phi_0 (x, y) \quad \dfrac{\partial u}{\partial t}|_{t=0}=\phi_1(x, y)
$$
$$
u\left( x, y, t \right)  = v\left( x, y \right)  T\left( t \right)
$$
$$
vT'' = a^{2}\left( \dfrac{\partial^{2}v}{\partial x^{2}} + \dfrac{\partial^{2}v}{\partial y^{2}} \right)T  \quad |:a^{2}Tv 
$$
$$
\dfrac{T''}{a^{2}T} = \dfrac{\Delta v}{v} = -\lambda^{2}
$$
$$
T'' + a^{2}\lambda^{2}T = 0
$$
$$
\dfrac{\Delta v}{v} = -\lambda^{2}
$$ $$
v\left( x, y \right) = X\left( x \right) Y\left( y \right) 
$$

$$
\begin{cases}
\Delta v + \lambda^{2}v = 0 \\
v |_{x = 0} = v|_{x = l}=v|_{y = 0} = v|_{y = h}
\end{cases}
$$
$$
X'Y + XY'' + \lambda + \lambda^{2}Xy = 0
$$
$$
-\dfrac{X''}{X} = \dfrac{Y''}{Y} + \lambda^{2} = \lambda^{2}_{1} \quad \lambda^{2}-\lambda^{2}_{1} = \lambda^{2}_{2} 
$$
$$
X'' + \lambda _{1}^{2}X = 0, \quad Y'' + \lambda _{2}^{2}Y = 0 
$$$$
X'' + \lambda^{2}_{1}X = 0, \quad X\left( 0 \right) = 0,\ \quad X\left( l \right)  = 0
$$
$$
Y'' + \lambda^{2}_{2}y = 0, \quad Y\left( 0 \right)  = 0, \quad Y\left( h \right) = 0  
$$
$$
\lambda^{2}_{1, m} = \left( \dfrac{m \pi}{l} \right)^{2}, \quad X_{m} = \sin \left( \dfrac{m\pi}{l}x \right)   
$$
$$
\lambda^{2}_{2, n} = \left( \dfrac{n\pi}{h} \right) ^{2}, \quad Y_{n} = \sin \left( \dfrac{n\pi}{h}y \right)
$$
$$
\lambda^{2}_{m, n} = \lambda^{2}_{1, m} + \lambda^{2}_{2, n}
$$
$$
v_{m, n}\left( x, y \right)  = \sin \left( \dfrac{m\pi}{l}x \right) \sin \left(  \dfrac{n\pi}{n}y\right) 
$$
$$
T_{m, n}\left( t \right)  = a_{m, n}\cos \left( a\lambda _{m, n}t \right)  + b_{m, n} \sin \left( a\lambda _{m, n}t \right)
$$
$$
u_{m, n}\left( x, y, t \right) = T_{m, n}\left( t \right) \cdot v_{m, n}\left( x, y \right) 
$$

$$
\Delta v_{mn} + \lambda^{2}_{m, n}v_{m, n} = 0
$$
$$
v_{mn}|_\Gamma = 0
$$

$$
u_t = \sum\limits_{m, n = 1}^\infty a \lambda_{mn} \left(  
-a_{mn} \sin a\lambda_{mn}t - b_{mn} \cos a \lambda_{mn} t
\right) \sin \dfrac{m\pi x}{l} \sin \dfrac{n\pi y}{h}
$$
$$
u(x, y, 0) = \sum\limits_{m, n=1}^\infty a_{mn} \sin \dfrac{m \pi x}{l} \sin \dfrac{n \pi y}{h} = \phi_0(x, y)
$$
$$
u_t(x, y, 0) = \sum\limits_{m, n=1}^\infty b_{mn} a \lambda_{mn} \sin \dfrac{m \pi x}{l} \sin \dfrac{n \pi y}{h} = \phi_1(x, y)
$$

$$
\int\limits_0^l\int\limits_0^h v^2_{mn} dx dy = \dfrac{lh}{4}
$$

$$
a_{m,n} = \dfrac{4}{lh} \int\limits_0^l \int\limits_0^h \phi_0(x,y) v_{mn}(x, y) dxdy
$$
$$
b_{m,n} = \dfrac{4}{a \lambda_{mn} lh} \int\limits_0^l \int\limits_0^h \phi_1(x,y) v_{mn}(x, y) dxdy
$$

$$
a_{mn} = \alpha_{mn} \sin \phi_{mn}
$$
$$
b_{mn} = \alpha_{mn} \cos \phi_{mn}
$$
$$
u(x, y, t) = \sum\limits_{m, n=1}^\infty \alpha_{mn} \sin \dfrac{m \pi}{l} x ~\sin \dfrac{n \pi}{h} y \sin(\omega_{mn} t + \phi_{mn})
$$

$$
\lambda_{mn}^2 = \left(\dfrac{m\pi}{l}\right)^2 + \left(\dfrac{n\pi}{h}\right)^2
$$
$$
l=h=\pi \implies \lambda_{mn} = \sqrt{m^2 + n^2}
$$




