---
Редакторы: Artemii
Тэги:
  - III семестр
Статус: В процессе
---
### **№1**

![[/Untitled 44.png|Untitled 44.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\underset V \iiint x^2 \sin(\dfrac \pi 2 xy) dxdydz  
}$

$\mathsf{  
V:  
\begin{cases}  
\mathsf{x = 2} & \mathsf{y = x} & \mathsf{y = 0} \\  
\mathsf{z = 0} & \mathsf{z = \pi}  
\end{cases}  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V: \left\{(x, y, z): \quad (x, y) \in D\quad 0 \le z \le \pi \right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{(x, y): \quad 0 \le x \le 2 \quad 0 \le y \le x \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset V \iiint x^2 \sin \left( \dfrac \pi 2 xy \right) dxdydz = \underset D \iint dxdy \underset 0 {\overset \pi \int} x^2 \sin \left( \dfrac \pi 2 xy \right)dz =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \pi \int} x^2 \sin \left( \dfrac \pi 2 xy \right)dz = x^2 \sin(\dfrac \pi 2 xy) z\underset 0 {\overset \pi \mid} = \pi x^2 \sin(\dfrac \pi 2 xy)  
}$

$\mathsf{  
= \underset0 {\overset 2 \int}dx \underset 0 {\overset x \int}\pi x^2 \sin(\dfrac \pi 2 xy)dy =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset x \int}\pi x^2 \sin(\dfrac \pi 2 xy)dy =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \dfrac \pi 2 xy} & \mathsf{y = \dfrac{2t}{\pi x}} \\ &  
\mathsf{dy = \dfrac {2}{\pi x} dt}  
\end{vmatrix} = \pi x^2 \underset 0 {\overset x \int} \dfrac {2 \sin(t)}{\pi x} dt =  
}$

$\mathsf{  
= 2x \cdot \left(- \cos(\dfrac \pi 2 xy)\right)\underset 0 {\overset x \mid} = 2x - 2x \cos(\dfrac \pi 2 x^2)  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 2 \int} \left(2x - 2x \cos(\dfrac \pi 2 x^2)\right) dx =  
}$

$\mathsf{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \dfrac \pi 2 x^2} \\  
\mathsf{dt = \dfrac x \pi dx}  
\end{vmatrix} =  
x^2 \underset 0 {\overset 2 \mid} - 2 \underset 0 {\overset 2 \int}\dfrac{\cos(t)} \pi dt = x^2 - \dfrac 2 \pi \sin(\dfrac \pi 2 x^2) \underset 0 {\overset 2 \mid} = 4  
}$

  

==**Ответ:**==

4

  

### №2

![[/Untitled 1 21.png|Untitled 1 21.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\underset V \iiint \dfrac{dxdydz}{(1 + \dfrac x 8 + \dfrac y 3 + \dfrac z 5)^6}  
}$

$\mathsf{  
V:  
\begin{cases}  
\mathsf{\dfrac x 8 + \dfrac y 3 + \dfrac z 5 = 1} \\  
\mathsf{x = 0,\ y = 0,\ z = 0}  
\end{cases}  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V: \left\{(x, y, z): \quad (x, y) \in D \quad 0 \le z \le 5 (1 - \dfrac x 8 - \dfrac y 3)\right\}  
}$

$\mathsf{  
D:\left\{(x, y):\quad 0 \le x \le 8 \quad 0 \le y \le 3 (1 - \dfrac x 8) \right\}  
}$

$\mathsf{  
\underset V \iiint \dfrac{dxdydz}{(1 + \dfrac x 8 + \dfrac y 3 + \dfrac z 5)^6} = \underset D \iint dxdy \underset 0 {\overset {5 - \frac {5x} 8 - \frac {5y} 3} \int} \dfrac {1}{(1 + \dfrac x 8 + \dfrac y 3 + \dfrac z 5)^6} dz =  
}$

$\mathsf{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = 1 + \dfrac x 8 + \dfrac y 3 + \dfrac z 5} & \mathsf{dt = \dfrac 1 5 dz}  
\end{vmatrix} = \underset 0 {\overset {5 - \frac {5x} 8 - \frac{5y} 3} \int} \dfrac 5 {t^6} dt = -\dfrac{1}{\left(1 + \dfrac{x}{8} + \dfrac{y}{3} + {\dfrac{z}{5}}\right)^{5}} \underset 0 {\overset {5 - \frac {5x} 8 - \frac{5y} 3} \mid} =  
}$$\mathsf{ = - \dfrac 1 {32} +  
\dfrac{1}{\left({\dfrac{y}{3}+\dfrac{x}{8}+1}\right)^{5}}  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset 8 \int} dx \underset 0 {\overset {3 - \frac {3x} 8} \int} \left(- \dfrac 1 {32} +  
\dfrac{1}{\left({\dfrac{y}{3}+\dfrac{x}{8}+1}\right)^{5}}\right) dy =  
}$

$\mathsf{  
- \dfrac 1 {32}\underset 0 {\overset {3 - \frac {3x} 8} \int}dy + \underset 0 {\overset {3 - \frac {3x} 8} \int} \dfrac 1 {(\dfrac y 3 + \dfrac x 8 + 1)} dy =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \dfrac y 3 + \dfrac x 8 + 1} & \mathsf{dt = \dfrac 1 3 dy}  
\end{vmatrix}  
=  
}$

$\mathsf{  
= -\dfrac y {32} -\dfrac 3 {4} \cdot \dfrac{1}{(\dfrac y 3 + \dfrac x 8 + 1)^4} \underset 0 {\overset {3 - \frac {3x} 8} \mid} = \dfrac{(\dfrac x 8 + 1)^4 \cdot (3x - 24) + 192 - 12(\dfrac x 8 + 1)^4}{256(\dfrac x 8 + 1)^4}  
}$

$\mathsf{  
= \underset 0 {\overset 8 \int} \dfrac{(\dfrac x 8 + 1)^4 \cdot (3x - 24) + 192 - 12(\dfrac x 8 + 1)^4}{256(\dfrac x 8 + 1)^4} dx =  
}$

$\mathsf{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \dfrac x 8 + 1} & \mathsf{x = 8(t - 1)} & \mathsf{dt = \dfrac 1 8 dx}  
\end{vmatrix} = \dfrac 1 {32} \underset 0 {\overset 8 \int} \left(24 (t - 1) + \dfrac {192}{t^4} - 36 \right)dt =  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac 1 {32} \left(24 \cdot (\dfrac {t^2} 2 - t) - 192 \cdot(\dfrac 1 {3 t^3}) - 36 \cdot (t) \right) \underset 1 {\overset 2 \mid} = 1  
}$

  

==**Ответ:**==

1

  

### **№3**

![[/Untitled 2 16.png|Untitled 2 16.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
x + y = 4,\quad x = \sqrt{2y},\quad z = \dfrac{3x} 5,\quad z = 0  
}$

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V:  
\left\{(x, y, z): \quad (x, y) \in D \quad 0 \le z \le \dfrac{3x} 5\right\}  
}$

$\mathsf{  
D:  
\left\{(x, y): \quad 0 \le y \le 2 \quad \sqrt{2y} \le x \le 4 - y \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset V \iiint dydxdz = \underset D \iint dydx \underset 0 {\overset {\frac {3x} 5} \int} dz =  
}$

$\mathsf{ =  
\underset 0 {\overset 2 \int}dy \underset {\sqrt{2y}}{\overset {4 - y} \int} \dfrac {3x} 5 dx =  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 3 {10} x^2 \underset{\sqrt{2y}}{\overset{4 - y} \mid} = \dfrac{3y^2 - 30y + 48}{10}  
}$

$\mathsf{ =  
\underset 0 {\overset 2 \int} \dfrac{3y^2 - 30y + 48}{10} dy = \dfrac 3 {10} (\int y^2 dy - \int 10 y dy + \int 16 dy) = \dfrac 3 {10} \cdot (\dfrac{y^3} 3 - 5y^2 + 16y)\underset 0 {\overset 2 \mid} =  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac{22}5  
}$

  

### №4

![[/Untitled 3 14.png|Untitled 3 14.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
x^2 + y^2 = 2x,\quad z = \dfrac{21} 4 - y^2,\quad z = 0  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V: \left\{(x, y, z) \quad (x, y) \in D \quad 0 \le z \le \dfrac {21} 4 - y^2 \right\}  
}$

$\mathsf{  
D:\left\{(x, y) \quad 0 \le x \le 2 \quad -\sqrt{2x - x^2} \le y^2 \le \sqrt{2x - x^2} \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset V \iiint dxdydz = \underset D \iint dxdy \underset 0 {\overset {\frac {21} 4 - y^2} \int} dz =  
}$

$\mathsf{\underset 0 {\overset 2 \int} dx \underset{-\sqrt{2x - x^2}}{\overset{\sqrt{2x - x^2}} \int} \dfrac {21} 4 - y^2 dy =  
}$

$\mathsf{  
2 \underset 0 {\overset{\sqrt{2x - x^2}} \int} \dfrac{21} 4 - y^2 dy = \dfrac{21} 2 \cdot y - 2 \cdot \dfrac{y^3} 3 \underset 0 {\overset{\sqrt{2x - x^2}} \mid} =  
\dfrac{21} 2 \sqrt{2x - x^2} - \dfrac 2 3 (2x - x^2)^{\frac 3 2} = \dfrac{2\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}\,{x}^{2}}{3}-\dfrac{4\,x\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}}{3}+\dfrac{21\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}}{2}  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 2 \int} \dfrac{2\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}\,{x}^{2}}{3}-\dfrac{4\,x\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}}{3}+\dfrac{21\,\sqrt{2\,x-{x}^{2}}}{2} dx =  
}$

$\mathsf{  
\int x^2 \sqrt{2x - x^2}dx = \begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \sqrt x} \\  
\mathsf{x = t^2} & \mathsf{dx = 2t dt}  
\end{vmatrix} = \int 2t^6 \sqrt{2 - t^2} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \arcsin(\frac t {\sqrt 2})} & \mathsf{t = \sqrt 2 \sin(u)} \\  
\mathsf{2 \cos^2(u)} & \mathsf{dt = \sqrt 2 \cos(u) du}  
\end{vmatrix} =  
}$

$\mathsf{  
= 32 \int \cos^2(u) \sin^6(u) du = 32 \int \dfrac{(1 - \cos(2u))^3 \cdot (\cos(2u) + 1)}{16}du = \begin{vmatrix}  
\mathsf{v = 2u} & \mathsf{u = \frac v 2} \\  
\mathsf{du = \frac 1 2 dv}  
\end{vmatrix} = \int{\left({1-\cos\left(v\right)}\right)^{3}\,\cos\left(v\right)+\left({1-\cos\left(v\right)}\right)^{3}}{\;\mathrm{d}t} =  
}$

**Левая часть:**

$\mathsf {= \int{\left({1-\cos\left(t\right)}\right)^{3}\,\cos\left(t\right)}{\;\mathrm{d}t}  
= \begin{vmatrix}  
\mathsf{q = \tg(\frac v 2)} & \mathsf{dq = \frac 1 {2 \cos^2(\frac v 2)}dv} \\  
\mathsf{\cos(v) = \frac{1 - q^2}{q^2 + 1}} & \mathsf{\cos^2(\frac v 2) = \frac 1 {q^2 + 1}}  
\end{vmatrix} = -\int{\dfrac{16\,{q}^{8}-16\,{q}^{6}}{\left({{q}^{2}+1}\right)^{5}}}{\;\mathrm{d}q}  
}$

Применяем метод Остроградского:

$\mathsf{  
{\int{\dfrac{16\,{q}^{8}-16\,{q}^{6}}{\left({{q}^{2}+1}\right)^{5}}}{\;\mathrm{d}q}}=\dfrac{A\,{q}^{7}+B\,{q}^{6}+C\,{q}^{5}+D\,{q}^{4}+E\,{q}^{3}+F\,{q}^{2}+G\,q+H}{\left({{q}^{2}+1}\right)^{4}}+{\int{\dfrac{I\,q+J}{{q}^{2}+1}}{\; dq}}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{16\,{q}^{8}-16\,{q}^{6}}{\left({{q}^{2}+1}\right)^{5}}=\dfrac{I\,{q}^{9}+\left(J-A\right)\,{q}^{8}+\left(4\,I-2\,B\right)\,{q}^{7}+\left(4\,J-3\,C+7\,A\right)\,{q}^{6}+\left(6\,I-4\,D+6\,B\right)\,{q}^{5}+\left(6\,J-5\,E+5\,C\right)\,{q}^{4}+\left(4\,I-6\,F+4\,D\right)\,{q}^{3}+\left(4\,J-7\,G+3\,E\right)\,{q}^{2}+\left(I-8\,H+2\,F\right)\,q+J+G}{\left({{q}^{2}+1}\right)^{5}}  
}$

$\mathsf{  
A = -\dfrac{49} 4 \quad B = 0 \quad C = -\dfrac{73} 4 \quad D = 0 \quad E = -\dfrac{55} 4 \quad F = 0 \quad G = -\dfrac{15} 4 \quad H = 0 \quad I = 0 \quad J = \dfrac{15} 4  
}$

$\mathsf{  
=\dfrac{49\,{q}^{7}+73\,{q}^{5}+55\,{q}^{3}+15\,q}{4\,\left({{q}^{2}+1}\right)^{4}}-\dfrac{15\,\arctan\left(q\right)}{4}  
}$

$\mathsf{= \dfrac{49\,\tan^{7}\left(\frac{v}{2}\right)+73\,\tan^{5}\left(\frac{v}{2}\right)+55\,\tan^{3}\left(\frac{v}{2}\right)+15\,\tan\left(\frac{v}{2}\right)}{4\,\left({\tan^{2}\left(\frac{v}{2}\right)+1}\right)^{4}}-\dfrac{15\,v}{8}  
}$

**Правая часть:**

$\mathsf{  
\int{\left({1-\cos\left(v\right)}\right)^{3}}{\;dv} = -\int{\cos^{3}\left(v\right)}{\;\mathrm{d}v}+3\int{\cos^{2}\left(v\right)}{\;\mathrm{d}v}-3\int{\cos\left(v\right)}{\;\mathrm{d}v}+\int{1}{\;\mathrm{d}v}=  
}$

$\mathsf{\int{\cos^{3}\left(v\right)}{\;\mathrm{d}v} = \int{\cos\left(v\right)\,\left(1-\sin^{2}\left(v\right)\right)}{\;\mathrm{d}v} = \sin\left(v\right)-\dfrac{\sin^{3}\left(v\right)}{3}  
}$

$\mathsf{\int{\cos^{2}\left(v\right)}{\;\mathrm{d}v} = \int{\dfrac{\cos\left(2\,v\right)+1}{2}}{\;\mathrm{d}v} = \dfrac{\sin(2v)} 4 + \dfrac v 2  
}$

$\mathsf{  
=\dfrac{3\,\sin\left(2\,v\right)}{4}+\dfrac{\sin^{3}\left(v\right)}{3}-4\,\sin\left(v\right)+\dfrac{5\,v}{2}  
}$

Итого получается:  
  
$\mathsf{  
=\dfrac{3\,\sin\left(2\,v\right)}{4}+\dfrac{4\,\left({\tan^{2}\left(\frac{v}{2}\right)+1}\right)^{4}\,\sin^{3}\left(v\right)+147\,\tan^{7}\left(\frac{v}{2}\right)+219\,\tan^{5}\left(\frac{v}{2}\right)+165\,\tan^{3}\left(\frac{v}{2}\right)+45\,\tan\left(\frac{v}{2}\right)}{12\,\left({\tan^{2}\left(\frac{v}{2}\right)+1}\right)^{4}}-4\,\sin\left(t\right)+\dfrac{5\,v}{8} =  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac{3\,\sin\left(4\,u\right)}{4}+\dfrac{4\,\left({\tan^{2}\left(u\right)+1}\right)^{4}\,\sin^{3}\left(2\,u\right)+147\,\tan^{7}\left(u\right)+219\,\tan^{5}\left(u\right)+165\,\tan^{3}\left(u\right)+45\,\tan\left(u\right)}{12\,\left({\tan^{2}\left(u\right)+1}\right)^{4}}-4\,\sin\left(2\,u\right)+\dfrac{5\,u}{4} =  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac{5\,\arcsin\left(\frac{t}{\sqrt{2}}\right)}{4}+\dfrac{{t}^{7}\,\sqrt{2-{t}^{2}}}{4}-\dfrac{{t}^{5}\,\sqrt{2-{t}^{2}}}{12}-\dfrac{5\,{t}^{3}\,\sqrt{2-{t}^{2}}}{24}-\dfrac{5\,t\,\sqrt{2-{t}^{2}}}{8} =  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\sqrt{2-x}\,{x}^{\frac{7}{2}}}{4}-\dfrac{\sqrt{2-x}\,{x}^{\frac{5}{2}}}{12}-\dfrac{5\,\sqrt{2-x}\,{x}^{\frac{3}{2}}}{24}-\dfrac{5\,\sqrt{2-x}\,\sqrt{x}}{8}+\dfrac{5\,\arcsin\left(\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{2}}\right)}{4}  
}$

==**Ответ:**==

$\mathsf{5 \pi}$

  

  

### №5

![[/Untitled 4 10.png|Untitled 4 10.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{y = x^2 - 5,\quad y = -x^2 + 3,\quad z = 4 + \sqrt{5x^2 + 8y^2},\quad z = 1 + \sqrt{5x^2 + 8y^2}  
}$

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V:\left\{(x, y, z) \quad (x, y) \in D \quad 1 + \sqrt{5 x^2 + 8y^2} \le z \le 4 + \sqrt{5x^2 + 8y^2} \right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{(x, y) \quad -2 \le x \le 2 \quad -x^2 + 3 \le y \le x^2 - 5 \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset V \iiint dxdydz = \underset D \iint dxdy \underset{1 + \sqrt{5x^2 + 8y^2}}{\overset{4 + \sqrt{5x^2 + 8y^2}} \int}dz = \underset D \iint 3 dxdy =  
}$

$\mathsf{  
\underset{x^2 - 5}{\overset{-x^2 + 3} \int} 3 dy = 24 - 6x^2  
}$

$\mathsf{= \underset {-2}{\overset 2 \int} 24 - 6x^2 dx = 24x - 2x^3 \underset{-2}{\overset 2 \mid} = 64  
}$

  

  

### №6

![[/Untitled 5 8.png|Untitled 5 8.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
z = \sqrt{64 - x^2 - y^2} \quad 12 z = x^2 + y^2  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{z = \sqrt{64 - 12z}}$

$\mathsf{z^2 = {64 - 12z}}$

$\mathsf{-6 \pm 8 \sqrt 2}$

Берем часть с плюсом из-за ограничений по z

  

$\mathsf{  
\underset D \iint dxdy \underset{\frac{x^2 + y^2} {12}}{\overset{\sqrt{64 - x^2 - y^2}} \int}dz = \underset D \iint (\sqrt{64 - x^2 - y^2} - \dfrac{x^2 - y^2}{12}) dxdy  
}$

Перевод в полярные координаты:

$\begin{cases}  
\mathsf{x = r \cos(\phi)} \\  
\mathsf{y = r \sin(\phi)}  
\end{cases}$

$\mathsf{  
\mathcal Y = \begin{vmatrix}  
\mathsf{\cos(\phi)} & \mathsf{-r \sin(\phi)} \\  
\mathsf{\sin(\phi)} & \mathsf{r \cos(\phi)}  
\end{vmatrix} = r  
}$

$\mathsf{  
\underset П \iint \left(\sqrt{64 - r^2} - \dfrac{r^2} {12}\right)r \cdot dr d\phi =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {8 \sqrt 2 - 6} \int} dr \underset 0 {\overset {2\pi} \int} \left(\sqrt{64 - r^2} - \dfrac{r^2} {12}\right) r \cdot d\phi = \underset 0 {\overset {8 \sqrt 2 - 6} \int} 2\,\pi\,r\,\sqrt{64-{r}^{2}}-\dfrac{\pi\,{r}^{3}}{6} dr  
}$

$\mathsf{  
= 2 \pi \int r \sqrt{64 - r^2} dr - \dfrac \pi 6 \int r^3 dr =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = 64 - r^2} \\ \mathsf{-\dfrac 1 2 dt = r dr}  
\end{vmatrix} = 2\pi \int - \dfrac{\sqrt t} 2 dt - \dfrac \pi 6 \cdot \dfrac{r^4} 4 =  
\dfrac{2\,\pi\,{r}^{2}\,\sqrt{64-{r}^{2}}}{3}-\dfrac{128\,\pi\,\sqrt{64-{r}^{2}}}{3}-\dfrac{\pi\,{r}^{4}}{24} \underset 0 {\overset{8 \sqrt 2 - 6} \mid }  
}$

$\mathsf{  
= -\dfrac{\sqrt{3\cdot 32\,\sqrt{2}-100}\,\left(3\cdot 512\,\sqrt{2}-1600\right)\,\pi}{24}-\dfrac{\left({8\,\sqrt{2}-6}\right)^{4}\,\pi}{24}+\dfrac{1024\,\pi}{3}  
}$

==**Ответ:**==

$\mathsf{-\dfrac{\sqrt{3\cdot 32\,\sqrt{2}-100}\,\left(3\cdot 512\,\sqrt{2}-1600\right)\,\pi}{24}-\dfrac{\left({8\,\sqrt{2}-6}\right)^{4}\,\pi}{24}+\dfrac{1024\,\pi}{3}  
}$

  

### №7

![[/Untitled 6 7.png|Untitled 6 7.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
z = 2 - 20 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] \quad z = -40x - 38  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
V:\left\{(x, y, z) \quad (x, y) \in D \quad -40x - 38 \le z \le 2 - 20 \left[(x + 1)^2 + y^2\right] \right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{(x, y) \quad -\sqrt{1 - y^2} \le x \le \sqrt{1 - y^2} \quad -1 \le y \le 1 \right\}  
}$

  

$\mathsf{\underset V \iiint dydxdz = \underset D \iint dydx \underset{-40x-38}{\overset{2 - 20 \left[(x + 1)^2 + y^2\right]}\int} dz = \int dy \underset {-\sqrt{1 - y^2}}{\overset{\sqrt{1 - y^2}} \int} -20\,{y}^{2}-20\,{x}^{2}+20 dx =  
}$

$\mathsf{  
\underset {-\sqrt{1 - y^2}}{\overset{\sqrt{1 - y^2}} \int} -20\,{y}^{2}-20\,{x}^{2}+20 dx = 20 (- \int x^2 dx - \int y^2 dx + \int dx) =  
}$

$\mathsf{  
= -\dfrac{20\,{x}^{3}}{3}-20\,{y}^{2}\,x+20\,x \underset {-\sqrt{1 - y^2}}{\overset{\sqrt{1 - y^2}} \mid} = \dfrac{80\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{3}-\dfrac{80\,\sqrt{1-{y}^{2}}\,{y}^{2}}{3}  
}$

$\mathsf{  
= \underset{-1}{\overset 1 \int} \dfrac{80\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{3}-\dfrac{80\,\sqrt{1-{y}^{2}}\,{y}^{2}}{3} dy = \dfrac{80}{3}(\int{\sqrt{1-{y}^{2}}}{\;\mathrm{d}y}-\int{{y}^{2}\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{\;\mathrm{d}y})=  
}$

$\mathsf{  
\int \sqrt{1 - y^2} dy = \left(\dfrac{\arcsin\left(y\right)}{2}+\dfrac{y\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{2}\right)  
}$

$\mathsf{  
\int y^2 \sqrt{1 - y^2}dy =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \arcsin(y)} & \mathsf{t = \sin(t)} \\  
\mathsf{\cos^2(t) = 1 - y^2} & \mathsf{dy = \cos(t) dt}  
\end{vmatrix} = \int \cos^2(t) \cdot \sin^2(t) dt =  
}$

$\mathsf{  
= \begin{vmatrix}  
\mathsf{u = 2t} & \mathsf{t = \frac u 2} \\  
\mathsf{dt = \frac 1 2 du}  
\end{vmatrix} = \dfrac 1 8 \int 1 - \cos^2(u) du = \dfrac{u}{16}-\dfrac{\sin\left(2\,u\right)}{32} =  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac{\arcsin\left(y\right)}{8}+\dfrac{{y}^{3}\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{4}-\dfrac{y\,\sqrt{1-{y}^{2}}}{8}  
}$

$\mathsf{  
= 10 \arcsin(y) - \dfrac{20} 3 y^3 \sqrt{1 - y^2} + \dfrac{50} 3 y \sqrt{1 - y^2} \underset{-1}{\overset 1 \mid} = 10 \pi  
}$

### №8

![[/Untitled 7 6.png|Untitled 7 6.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
16 \le x^2 + y^2 + z^2 \le 64,\quad z \ge -\sqrt{\dfrac{x^2 + y^2}{63}},\quad -\dfrac x {\sqrt 3} \le y \le -\sqrt 3 x  
}$

  

==**Перевод в сферические координаты:**==

$\mathsf{  
x = r \sin(\theta) \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
y = r \sin(\theta)\sin(\phi)  
}$

$\mathsf{  
z = r \cos(\theta)  
}$

  

$\mathsf r$

$\mathsf{  
4 \le r \le 8  
}$

  

$\mathsf \theta$

$\mathsf{  
r \cos(\theta) \ge - \sqrt{\dfrac{(r \sin(\theta) \cos(\phi))^2 + (r \sin(\theta) \sin(\phi))^2}{63}}  
}$$\mathsf{  
r \cos(\theta) \ge - \sqrt{\dfrac{(r \sin(\theta))^2 \cdot 1)}{63}}  
}$

$\mathsf{  
63 \ge \dfrac{\sin^2(\theta)}{\cos^2(\theta)}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac \pi 2 \ge \theta\ge \arctan(\sqrt{63})  
}$

  

$\mathsf{  
\phi  
}$

$\mathsf{  
- \dfrac{4 \sin(\theta) \cos(\phi)}{\sqrt 3} \le r \sin(\theta) \sin(\phi) \le - \sqrt 3 r \sin(\theta) \cos(\phi)  
}$$\mathsf{  
- \dfrac{\cos(\phi)}{\sqrt 3}\le \sin(\phi) \le -\sqrt 3 \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac 1 {\sqrt 3} \le \tg(\phi) \le - \sqrt 3  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac \pi 3 \le \phi \le - \dfrac \pi 6  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
\underset 4 {\overset 8 \int}dr \underset{\arctg(\sqrt{63})}{\overset{\frac \pi 2}\int}d\theta \underset{-\frac \pi 3}{\overset{-\frac \pi 6} \int}r^2 \sin(\theta) d\phi = \underset 4 {\overset 8 \int}dr \underset{\arctg(\sqrt{63})}{\overset{\frac \pi 2}\int} \dfrac \pi 6 r^2 \sin(\theta) d \theta =  
}$

$\mathsf{  
\underset{\arctg(\sqrt{63})}{\overset{\frac \pi 2}\int} \dfrac \pi 6 r^2 \sin(\theta) d \theta = - \dfrac \pi 6 r^2 \cos(\theta) \underset{\arctg(\sqrt{63})}{\overset{\frac \pi 2}\mid} = \dfrac \pi {48} r^2  
}$

$\mathsf{  
= \underset 4 {\overset 8 \int} \dfrac \pi {48} r^2dr = \dfrac \pi {144} r^3 \underset 4{\overset 8 \mid} = \dfrac{28} 9 \pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
\dfrac{28} 9 \pi  
}$

  

### №9

![[/Untitled 8 5.png|Untitled 8 5.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
x^2 + y^2 + z^2 \le 4  
}$

$\mathsf{  
x^2 + y^2 \le1  
}$

$\mathsf{  
x \ge 0  
}$

$\mathsf{  
\mu = 4|z|  
}$

  

==**Перевод в цилиндрические координаты:**==

$\mathsf{  
x = r \cos(\phi)  
}$

$\mathsf{y = r \sin(\phi)}$

$\mathsf{z = z}$

  

$\mathsf r$

$\mathsf{  
0 \le r \le 1  
}$

  

$\mathsf{  
\phi  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac \pi 2 \le \phi \le \dfrac \pi 2  
}$

  

$\mathsf{  
z  
}$

Считается только положительная часть (в финале просто домножить на 2)

$\mathsf{  
0 \le z \le \sqrt{4 - (r \cos(\phi))^2-(r \sin(\phi))^2}  
}$

$\mathsf{  
0 \le z \le \sqrt{4 - r^2}  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int}dr \underset{-\frac \pi 2}{\overset {\frac\pi 2}\int} d\phi~ 2\underset 0 {\overset{\sqrt{4 - r^2}}\int} 4z \cdot rdz = \underset 0 {\overset 1 \int}dr \underset{-\frac \pi 2}{\overset {\frac\pi 2}\int} 16 r - 4r^3 d\phi = \underset 0 {\overset 1 \int }16 \pi r - 4 \pi r^3 dr = 7\pi  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{7\pi}$

  

  

### №10

![[/Untitled 9 5.png|Untitled 9 5.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\underset{\sigma}{\iint} (2x - y) \sin(z) dS  
}$

$\mathsf{  
P: x - y - z = 3  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
z = x - y - 3  
}$

$\mathsf{  
y \ge 3 - x  
}$

  

$\mathsf{  
P: \left\{x = x \quad y = y \quad z = x - y - 3 \right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{(y, z) \quad 0 \le x \le 3 \quad -3+x \le y \le 0 \right\}  
}$

  

$\mathsf{  
A = \left|\dfrac{y'_x}{y'_y} \dfrac{z'_x}{z'_y}\right | = \left|\dfrac{0}{1} \dfrac{1}{-1}\right| = -1  
}$

$\mathsf{  
B= \left|\dfrac{z'_x}{z'_y} \dfrac{x'_x}{x'_y}\right| = \left|\dfrac{1}{-1} \dfrac{1}{0}\right| = 1  
}$

$\mathsf{  
C = \left|\dfrac{x'_x}{x'_y} \dfrac{y'_x}{y'_y}\right| = \left|\dfrac{1}{0} \dfrac{0}{1}\right| = 1  
}$

  

$\mathsf{  
dS = \sqrt{1 + 1 + 1} dxdy = \sqrt 3 dxdy  
}$

  

$\mathsf{  
\Iota = \sqrt 3 \underset 0 {\overset 3 \int} dx \underset{-3+x}{\overset 0 \int}((2x - y) \sin(x - y - 3)dy =  
}$

$\mathsf{  
= -\underset{-3+x}{\overset 0 \int}((2x - y) \sin(y - x + 3)dy =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = 2x-y} & \mathsf{v' = \sin(y - x + 3} \\  
\mathsf{u' = -1} & \mathsf{-\cos(y - x + 3)}  
\end{vmatrix} =  
}$

$\mathsf{  
= (2x - y) \cos(y - x + 3) + \int \cos(y - x + 3) dy = \sin(y - x + 3) - y\cos(y - x + 3) + 2x \cos(y - x + 3) \underset{-3 + x}{\overset 0 \mid}=  
}$

$\mathsf{  
= - \sin(x - 3) + 2x \cos(x - 3) - x - 3  
}$

$\mathsf{  
= \sqrt 3 \underset 0{\overset 3 \int}(-\sin(x - 3) + 2x \cos(x - 3) - x - 3) dx = 2\sqrt3 \int \cos(x - 3) x dx - \sqrt 3 \int x dx - \sqrt 3 \int \sin(x - 3) dx - 3 \sqrt 3 \int 1 dx =  
}$

==**1**==

$\mathsf{  
\int \cos(x - 3) x dx =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = v} & \mathsf{v' = \cos(x - 3)} \\  
\mathsf{u' = 1} & \mathsf{\sin(x - 3)}  
\end{vmatrix} = \sin(x - 3) x - \int \sin(x - 3) dx = \sin(x - 3) x + \cos(x - 3)  
}$

==**2**==

$\mathsf{  
\int x dx = \dfrac{x^2} 2  
}$

  

==**3**==

$\mathsf{  
\int \sin(x - 3) dx = - \cos(x - 3)  
}$

  

==**4**==

$\mathsf{  
\int dx = x  
}$

$\mathsf{  
= -\dfrac{\sqrt{3}\,{x}^{2}}{2}+2\,\sqrt{3}\,\sin\left(x-3\right)\,x-3\,\sqrt{3}\,x+3\,\sqrt{3}\,\cos\left(x-3\right) \underset 0 {\overset 3 \mid} = - \dfrac{7 \cdot 3 \sqrt 3} 2 - 3 \sqrt 3 \cos(3)  
}$

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
- \dfrac{7 \cdot 3 \sqrt 3} 2 - 3 \sqrt 3 \cos(3)  
}$

  

### №11

![[/Untitled 10 3.png|Untitled 10 3.png]]

==**Условия:**==

$\mathsf{  
\underset \sigma \iint (xz + 1) dS  
}$

$\mathsf{  
\sigma: y = \sqrt{x^2 + z^2}  
}$

$\mathsf{  
2 \le y \le 4  
}$

  

==**Решение:**==

$\mathsf{  
z = \pm \sqrt{y^2 - x^2}  
}$

  

$\mathsf{  
P: \left\{x = x \quad y = y \quad z = \pm \sqrt{y^2 - x^2}\right\}  
}$

$\mathsf{  
D: \left\{2 \le y \le 4 \quad -y \le x \le y\right\}  
}$

  

$\mathsf{  
A = \left|\dfrac{y'_x}{y'_y} \dfrac{z'_x}{z'_y}\right | = \left|\dfrac{0}{1} \dfrac{\mp \frac{x}{\sqrt{y^2 - x^2}}}{\mp \frac{y}{\sqrt{y^2 - x^2}}}\right| = \pm \dfrac x {\sqrt{y^2 - x^2}}  
}$

$\mathsf{  
B= \left|\dfrac{z'_x}{z'_y} \dfrac{x'_x}{x'_y}\right| = \left|\dfrac{\mp \frac{x}{\sqrt{y^2 - x^2}}}{\mp \frac{y}{\sqrt{y^2 - x^2}}} \dfrac{1}{0}\right| = \pm \dfrac y {\sqrt{y^2 - x^2}}  
}$

$\mathsf{  
C = \left|\dfrac{x'_x}{x'_y} \dfrac{y'_x}{y'_y}\right| = \left|\dfrac{1}{0} \dfrac{0}{1}\right| = 1  
}$

  

$\mathsf{  
dS_{верхняя} \equiv dS_{нижняя}  
}$

  

$\mathsf{  
dS = \sqrt{\dfrac{x^2}{y^2 - x^2} + \dfrac{y^2}{y^2 - x^2} + 1^2}dydx = \sqrt{\dfrac{2y^2}{y^2 - x^2}}dydx  
}$

  

==**Верхняя часть:**==

$\mathsf{  
\Iota_в = \underset D \iint (x \sqrt{y^2 - x^2})\sqrt{\dfrac{2y^2}{y^2 - x^2}}dydx = \underset D \iint \sqrt 2 xy dydx =  
}$

$\mathsf{  
\sqrt 2 y \underset {-y}{\overset y \int} x dx = 0  
}$

$\mathsf{  
= \underset 2 {\overset 4 \int }0 \cdot dy = 0  
}$

  

==**Нижняя часть:**==

$\mathsf{  
\Iota_н = \underset D \iint (-x \sqrt{y^2 - x^2})\sqrt{\dfrac{2y^2}{y^2 - x^2}}dydx = 0  
}$

  

==**Ответ:**==

$\mathsf{  
\Iota = 0 + 0 = 0  
}$