$$\cases{
{Lu=f(x)\quad x=(x_1, x_2, \ldots, x_n)\in G} \\ 
{lu=\mu(x)\quad x\in F \quad \overline G=G+F}
}
\quad H_0
$$
# Метод конечных ~~м~~разностей
$h$ - шаг
$\omega_h$ - сетка

**Одномерная сетка**
	$\overline\omega_h=\{ x_k=kh\quad k=1,2,\ldots,N \quad hN=1\}$

**Сеточная функция**
	$y_h=y_h(x_k)\quad x_k\in \omega_h$

$u_h=P_h u=P_h u$ - проекция точного решения на сетку

**Сеточная норма**
	$\|\cdot\|_h:\lim\limits_{h\to 0} \|\cdot \|_h=\|\cdot\|_{\text{обычная норма}}$

## Сеточные нормы
$$\|y\|_c=\max\limits_{x\in \overline G}|y(x)| \quad \|y_h\|_с=\max\limits_{x\in\overline\omega_h}|y_h(x)|$$
$$
||y||_{L_{2}} = \left( \int \limits_{ 0 }^{ 1 } y^{2}\left( x \right) dx \right) ^{\frac 1 2} \quad ||y||_{h} = \left( \sum \limits_{ i = 1 }^{ N - 1 } y^{2}_{h}h \right) ^{\frac 1 2} 
$$
## ~~М~~разностные аппроксимации
**Разностная схема
$$\cases{
L_{h} y_{h} = \phi_h(x) \\
l_{h} y_{h} = \chi_{h}\left( x \right) 
}$$
$Ш(x, h)$ - множество узлов сетки aka шаблон

$L_hu_h=\sum\limits_{\xi \in Ш} A_h(x, \xi) u_h(\xi)$ - разностный оператор

**Погрешность разностной аппроксимации в точке**
$$\psi(x)=L_hu(x)-Lu(x)$$
**Погрешность решения**
$$z_h=y_h-u_h$$
**Погрешность аппроксимации уравнения**
$$\psi_h = L_hz_h$$
$$\nu_h = l_hz_h$$
**Условие аппроксимации дифференциального оператора**
$$\|\psi_h\|_{h_2} \to 0\quad h\to 0$$
**Условие сходимости**
$$\|z_h\|_h\to 0 \quad h\to0$$

**Условие устойчивости**
$$\|y_h\|_{h_1}\le M_1\cdot \|\phi_h\|_{h_2}+M_2\cdot \| \chi_h\|_{h_3}$$
**Теорема Филипова**
	Для линейных задач выполняется:
$$\|z_h\|_{h_1}=\|y_h-u_h\|_{h_1} \le M_1 \|\psi_h\|_{h_2}+M_2\|\nu_h\|_{h_3}$$

## Аппроксимации дифф. операторов

**Первая производная**
	$L^{+}_hu=\dfrac{u(x+h)-u(x)}{h}$
	$L^{-}_hu=\dfrac{u(x)-u(x-h)}{h}$
	$L^{0}_hu=\dfrac 1 2 (L^+_hu+L^-_hu)=\dfrac{u(x-h)-u(x+h)}{2h}$
	
	$\sigma\dfrac{u(x+h)-u(x)}{h}+(1-\sigma)\dfrac{u(x+2h)-u(x+h)}{h}=u'(x)+\dfrac h 2 + h / 2 (3-2\sigma)u''(x)+O(h^2)$
	При $\sigma=\dfrac 3 2$ получаем аппроксимацию $u'(x)$
	$L_hu=\dfrac{4u(x+h)-3u(x)-u(x+2h)}{2h}$

**Вторая производная**
	$L_h^2u=\dfrac{u(x+h)-2u(x)+u(x-h)}{h^2}=u''(x)+O(h$



# Пример
$$
y'' + p\left( x \right)  y' + q\left( x \right) y = f\left( x' \right) 
$$
$$
\begin{cases}
\alpha_{1}y\left( 0 \right)  + \beta_{1}y'\left( 0 \right) = \gamma_{1} \\
\alpha_{2}y\left( 1 \right) + \beta_{2}y'\left( 1 \right)  = \gamma_{2}
\end{cases}
$$
$$
x \in \left[ 0, 1 \right] 
$$
$$
\begin{cases}
y''\left( x_{i} \right) = \dfrac{y_{i + 1} - 2y_{i} + y_{i - 1}}{h^{2}} + O\left( h^{2} \right)  \\
y' \left( x_{i} \right)  = \dfrac{y_{i + 1} - y_{i - 1}}{2h} + O\left( h^{2} \right) 
\end{cases}
$$
$$
\begin{cases}
y_{0} = \gamma_{0} \\
\dfrac{y_{i + 1} - 2y_{i} + y_{i - 1}}{h^{2}} + p_{i} \dfrac{y_{i + 1} - y_{i - 1}}{2h} + q_{i}y_{i} = f_{i} \\
y_{N} = \gamma_{2}
\end{cases}
$$
$$
\alpha_{0}y_{0} + \beta_{0} \dfrac{y_{1} - y_{0}}{h} = \gamma_{0}
$$
$$
\alpha_{1} = 0 \quad \beta_{1} = 0 
$$



