---
Редакторы: Artemii
Тэги:
  - III семестр
  - Практика
Статус: В процессе
---
Используемые обозначения:

$\forall$ – любой; $\exist$ – существует; ! – единственный; $\in$ – принадлежит; : – такое(ой), что; $\implies$ – следует, то, тогда; $\iff$ - эквивалентно, необходимо и достаточно, тогда и только тогда, когда.

$\implies  
$— необходимость

$\impliedby$ — достаточность

$\longmapsto  
$ / $\longrightarrow$ — отображение (элемент в элемент $/$ множество в множество)

$\to$ $-$ стремиться к

$\subset  
$ — подмножество

$\hookrightarrow  
$ — подпространство

$\cong$ — изоморфное линейное пространство

$\cup$ $-$ объединение $\cap$ $- $ пересечение

$[ * ]$ / $\{ * \}$ — Последовательность или множество (используется не всегда)

$\theta$ — нулевой вектор / элемент

$\empty$ — пустое множество

$\cdot$ — умножение

$\underset{x \to 1 }{\lim}\ f(x) = 1$

$  
\overset{n}{\underset{i = 1}\sum}  
$ $\Iota_i$ $\underset{a}{\overset{b}{\int}}$ $\overset{b}{\underset{a}{\mid}}$

$\quad\underset{\large\blacksquare}{}$ — чтд

$\mathsf{\gamma}$ - параметризованная кривая

$\mathsf{x = \phi_i(t)}$

$\mathsf  
{  
\gamma:  
\begin{cases}  
\mathsf{x = x(t)} \\  
\mathsf{y = y(t)} \\  
\mathsf{z = z(t)}  
\end{cases} \quad a \le t \le b  
}$

![[/Untitled 36.png|Untitled 36.png]]

Как $\mathsf t$ переходит в $\gamma$

==**Физическая интерпритация кривой**==

Зависимость координат точки $\mathsf{(x, y, z)}$ от времени $\mathsf{t}$

  

$\mathsf  
{  
\overset{\rightarrow}V_\gamma(t) = (x'(t), y'(t), z'(t))  
}$

$\mathsf{x'(t) \equiv \overset{\circ} x}$

$\mathsf  
{  
|\overset \rightarrow V | = \sqrt{\overset \circ x (t)^2 + \overset \circ y (t) ^2 + \overset \circ z(t)^2}  
}$

  

$\mathsf  
{  
\underset \gamma \int f(x, y, z) dl = \overset{b}{\underset a \int} \overline f(t) |\overset \rightarrow V (t)| dt = \overset b {\underset a \int} f(x(t), y(t), z(t)) \sqrt{\overset \circ x (t)^2 + \overset \circ y (t) ^2 + \overset \circ z(t)^2} dt  
}$

  

$\mathsf{l}$ - кривая, получаемся через $\gamma$

==**№1**==

$\mathsf  
{  
\underset C \int (x^{\frac 4 3} + y^{\frac 4 3}) dl  
}$

$\mathsf  
{  
l: x^{\frac 2 3} + y^{\frac 2 3} = a^{\frac 2 3}  
}$ - дуга астроиды

$\mathsf  
{  
x^{\frac 2 3} = (x^2) ^ \frac 1 3 = (x ^ \frac 1 3) ^ 2  
}$

(Вставить фото астроиды)

  

$\mathsf  
{  
\begin{cases}  
\mathsf{x = t} \\  
\mathsf{y = (a^\frac{2}{3} - t^\frac{2}{3})^\frac{3}{2}}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{cases}  
\mathsf{x = a \cos^{3}(t)} \\  
\mathsf{y = a \sin^{3}(t)}  
\end{cases} \quad 0 \le t \le \frac{\pi}{2}  
}$

$\mathsf{x'(t)=-3a\cos^2(t)\sin(t)}$

$\mathsf{y'(t)=3a\sin^2(t)\cos(t)}$

$\mathsf{V=3a\sqrt{\cos^4(t)\sin^2(t)+sin^4(t)\cos^2(t)}=3a\sin(t)\cos(t)}$

$\mathsf  
{  
\underset C \int (x^{\frac 4 3} + y^{\frac 4 3}) dl =  
\underset 0{\overset{\frac{\pi}{2}} \int}a^\frac{4}{3}(cos^4(t) + sin^4(t))3a sin(t)cos(t)dt=}$

$\mathsf  
{  
= 3a^\frac{7}{3} \underset 0{\overset{\frac{\pi}{2}} \int}(sin(t)cos^5(t)+sin^5(t)cos(t))dt=3a^\frac{7}{3}(- \frac{cos^6(t)}{6} + \frac{sin^6(t)}{6}) \overset{\frac \pi 2}{\underset{0}{\mid}}} = 3a^\frac{7}{3} (\frac 1 6 + \frac 1 6) = a^\frac{7}{3} $

  

==**№2**==

$\mathsf  
{  
\underset {AB} \int xdx - ydy  
}$

$\mathsf{A(1;0),~B(1; 2),~O(0; 0)}$

$\begin{cases}  
\mathsf{x=t}\\  
\mathsf{y=2t}  
\end{cases} - прямая$

$\begin{cases}  
\mathsf{x=t}\\  
\mathsf{y=2t^2}  
\end{cases} - параболла$

$\begin{cases}  
\mathsf{x=t}\\  
\mathsf{y=0}  
\end{cases} - \mathsf{OB}$

$\begin{cases}  
\mathsf{x=1}\\  
\mathsf{y=2t}  
\end{cases} - \mathsf{BA}$

  

$1) \mathsf  
{  
\underset {AB_(прямая)} \int xdx - ydy  
  
=\underset 0{\overset{1} \int}(t\cdot2-2t)dt=0  
}$

$2) \mathsf  
{  
\underset {AB_(парабола)} \int xdy - ydx = \underset 0{\overset{1} \int}(t \cdot 4t - 2t^2)dt = \underset 0{\overset{1} \int}2t^2dt = \dfrac 2 3 t^3 \overset{1}{\underset{0}{\mid}} = \dfrac 2 3  
}$

$3) \mathsf  
{  
\underset {OBA_(ломанная)} \int xdy - ydx = \underset {OB} \int (xdy - ydx) + \underset {BA} \int (xdy - ydx) = \underset 0{\overset{1} \int}(0dx - 0dy) + \underset 0{\overset{1} \int}(1 \cdot 2 - 2t \cdot 0)dt = 2  
}$

  

  

  

![[/%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA 2.png|%D0%A1%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D0%BA 2.png]]