---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
  - Фоточки
Статус: Не начато
---
  

==Биноминальный дифференциал==

$\mathsf{x^m(a+bx^n)^p}$, где $\mathsf{m, n, p} $ - рациональные числа

  

Биноминальный дифференциал интегрируется (рационализируется) только в 3 случаях:

  

1. Если p - целое число. То возведя бином $\mathsf{(a+bx^n)}$ в степень $\mathsf{p}$ получим рациональную функцию от радикалов:
    
    $\mathsf{R(x,x^r_1, x^r_2,\cdots, x^r_s)}$ и заменой $\mathsf{x = t^k}$, где $\mathsf{k}$ - общий знаменатель дробей $\mathsf  
    {  
    r_1, r_2, \ldots, r_s  
    }$ приводится к рациональной функции.
    
      
    
2. Число $\mathsf  
    {  
    \frac{m + 1} n  
    }$ - целое, тогда используется подстановка $\mathsf  
    {  
    z = (a + bx^n)^{\frac 1 s}  
    }$, где $\mathsf s$ - знаменатель числа $\mathsf p $ ($\mathsf p$ - дробное число).
    
    Тогда: $\mathsf  
    {  
    z^s = a + bx^n; \quad (\frac{z^s - a}{b})^{\frac 1 n} = x; \quad dx = \frac 1 n(\frac{z^s - a}{b})^{\frac 1 n - 1} \cdot s \cdot z^{s - 1} dz  
    }$
    
    ![[IMG_20230322_132057.jpg]]
    
      
    
3. Если $\mathsf{\frac {m+1}{n}+p}$ - целое число, то $\mathsf{z=(\frac{a}{x^n}+b)^\frac 1 s  
    }$, где $\mathsf{s}$ знаменатель числа $\mathsf p$.

Найдем $\mathsf x$:

$\mathsf{z^s = \frac {a}{x^n}+b; x^n = \frac{a}{z^s-b}; x = \frac{a^\frac 1 n}{(z^s-b)^\frac 1 n}}$;

Тогда:

$\mathsf{  
dx = - \frac 1 n a^{\frac 1 n} (z^s-b)^{- \frac1 n - 1}sz^{s-1}dz  
}$

Подставим в интеграл:

$\mathsf  
{  
\int x^m \cdot(a + bx^n)^pdx =  
- \int \frac{a^{\frac m n}}{(z^s - b)^{\frac m n}} \cdot (a + \frac{ba}{z^s - b})^p \cdot \frac 1 n a^{\frac 1 n} \cdot s \cdot (z^s - b)^{-\frac 1 n - 1} \cdot z^{s - 1} dz =  
}$

$\mathsf  
{  
= - \frac s n a^{\frac {m + 1} n} \cdot \int z^{s - 1} \cdot (z^s - b)^{-\frac m n - \frac 1 n - 1} \cdot (\frac{az^s}{z^s - b})^p \cdot dz = - \frac s n a^{\frac {m + 1}n + p} \int z^{s - 1 + s\cdot p}(z^s - b)^{-\frac {m + 1} n - p - 1} \cdot dz  
}$

Т. к. $\mathsf{s}$ - знаменатель числа $\mathsf{p}$, то $\mathsf{s\cdot p}$ - целое, то $\mathsf{(s-1+s\cdot p)}$ - целое

По предположению $\mathsf{\frac {m+1}{n}+p}$ - целое $\implies$ $\mathsf{  
(-\frac{m+1} n - p - 1)  
}$ - целое. Таким образом мы получили рациональную функцию от $\mathsf{z}$

  

==**Пример**==

$\mathsf  
{  
\int \sqrt x \cdot {^4}\sqrt{1 - \frac 1 {\sqrt{x^3}}}dx = \int x^{\frac 1 2} \cdot (1 - x^{- \frac 3 2})^{\frac 1 4}dx = \circ  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{matrix}  
\mathsf{m = \frac 1 2} & \mathsf{n = - \frac 3 2} & \mathsf{p = \frac 1 4}  
\end{matrix}  
}$ знаменатель числа p равен 4 = s

p - не целое; $\mathsf  
{  
\frac{m + 1}{n} = \frac{\frac 1 2 + 1}{-\frac 3 2} = -1  
}$ - целое

Замена переменной:

$\mathsf  
{  
z = (1 - x^{- \frac 3 2})^{\frac 1 4}  
}$

Выразим x:

$\mathsf  
{  
z^4 = 1 - x^{-\frac 3 2}  
}$; $\mathsf  
{  
x^{- \frac 3 2} = 1 - z^4  
}$; $\mathsf  
{  
x = (1 - x^{- \frac 3 2})^{-\frac 2 3}  
}$

Найдём dx:

$\mathsf  
{  
dx = + \frac 2 3 (1 - z^4)^{- \frac 5 3} \cdot 4 z^3 dz  
}$

Подставляем в интеграл:

$\mathsf{  
\circ = \frac 8 3 \int (1 - z^4)^{- \frac 1 3} \cdot z \cdot (1 - z^4)^{-\frac 5 3} \cdot z^3 \cdot dz =  
\frac 8 3 \int \frac{z^4}{(1 - z^4)^2} dz =  
} $

$\mathsf  
{  
=  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = z} & \mathsf{du = dz} \\  
\mathsf{dv = \frac{z^3dz}{(1 - z^4)^2}} & \mathsf{v = \int \frac{z^3 dz}{(1 - z^4)^2} = -\frac 1 4 \int \frac{d(1 - z^4)}{(1 - z^4)^2} = \frac 1 {4 \cdot(1 - z^4)}}  
\end{vmatrix} =  
}$

  

$\mathsf{  
= \frac 8 3 \cdot \frac{z}{4(1-z^4)} - \frac 8 3 \cdot 4\cdot \int \frac{dz}{1-z^4} = \square  
}$

[[§ 5. Интегрирование рациональных функций]]

$\mathsf{  
\frac 1 {1-z^4} = \frac 1 {(1-z^2)(1+z^2)} = \frac A {1-z} + \frac B {1+z} + \frac {Cz+D}{1-z^2}  
}$

$\mathsf{z=1: ~ 1 = 4A \implies A = \frac 1 4}$

$\mathsf{z=-1: ~ 1 = 4B \implies B = \frac 1 4}$

$\mathsf{z^3: ~ 0 = A-B-C \implies C = 0}$

$\mathsf{z^2: ~ 0 = A+B-D \implies D = \frac1 2}$

  

$\mathsf{  
\square = \frac{2z}{3(1 - z^4)} - \frac 2 3 \int (\frac {\frac 1 4} {1 - z} + \frac{\frac 1 4} {1 + z} + \frac{\frac 1 2}{1 + z^2})dz = \frac{2z}{3(1 - z^4)} + \frac 1 6 \ln|1 - z| - \frac 1 6\ln|1 + z| - \frac 1 3 \arctg z + c  
}$

Где $\mathsf  
{  
z = (1 - x^{- \frac 3 2})^ \frac 1 4  
}$

  

![[IMG_20230329_132405.jpg]]