---
Owner: Serepok
tags:
  - Гайд
---
==**Линейные диффуры**==

Диффур вида $\mathsf{a(x)y'+b(x)y+c(x)=0}$

==**Приведенный линейный диффур**==

Диффур вида $\mathsf{y'+p(x)y=q(x)}$

  

==**Алгоритм**==

1. Свести к приведенному линейному(сильно зависит от диффура)
    
    Замечание:
    
    Иногда может быть полезно вырозить $\mathsf{x'=\dfrac{dx}{dy}}$
    
2. Решить
    
    **(I) Способ первый(Лагранжа, вариации постоянной)**
    
    1. Сначала решаем линейное однородное(то есть говорим, что $\mathsf{q(x)=0}$)
        
        PS это ДУ с разделяющимеся переменными
        
        Получаем $\mathsf{y(x)=Ce^{\int p(x)dx}\quad (1)}$
        
    2. Предполагаем что С - некоторая функция С(x)
    3. Подставив y’ и y в исходное(линейное неоднородное) получаем
        
        $\mathsf{C' e^{\int p(x)dx} - Cp(x)e^{\int p(x)dx}+Cp(x)e^{\int p(x)dx} = q(x) }$
        
        $\mathsf{C' e^{\int p(x)dx} = q(x) }$ - ДУ с разделяющимеся переменными относительно С
        
    4. Находим С
    5. Подставляем в (1) получаем общее решение
    
    **(II) Способ второй(Бернули)**
    
    1. Говорим что y=uv
    2. Подставляем
        
        $\mathsf{u'v+v'u+p(x)uv=q(x)}$
        
    3. Сгрупируем
        
        $\mathsf{v(u'+p(x)u)+v'u+=q(x)}$
        
    4. Подбираем u так чтобы $\mathsf{u'+p(x)u=0}$ - раделяющиеся переменные
    5. Подставляем
        
        $\mathsf{v'u+=q(x)}$
        
    6. Находим v и получаем y
    
    **(III) Еврейский мув**
    
    Решаем однородное $\mathsf{y'+p(x)y=0}$
    
    Угадываем любое решение неоднородного $\mathsf{y'+p(x)y=q(x)}$
    
    Пишем ответ y = общее решение однородного + любое неоднородного
    
      
    
    **Уравнение Бернули**
    
    $\mathsf{  
    y' + p(x) y = q(x) \cdot y^n  
    }$
    
    Решается так же как в методе (II)