---
tags:
  - Гайд
---
# Разделяющиеся переменные

Возможно разделить $\mathsf{y'}$ так, чтобы в одной стороне были только $\mathsf{x}$ с $\mathsf{dx}$, а в другой $\mathsf{y}$ с $\mathsf{dy}$.

$\mathsf{  2x^2 y y' + y^2 = 2  }$

$\mathsf{ \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{2 - y^2}{2x^2y}  }$

$\mathsf{ \dfrac{dy}{2 - y^2} \cdot 2y = \dfrac{dx}{x^2}  }$

  

Далее берём интеграл и решаем.

# Однородные уравнения

Делаем проверку на однородность $\mathsf{  
f(\lambda x) = \lambda^k f(x)  
}$

Ищем выражения $\mathsf{\dfrac y x}$ и делаем замену

$\mathsf{  xy' - y = x \tan (\dfrac y x) }$

$\mathsf{  \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{x \tan(\dfrac y x) + y}x  }$

$\mathsf{  t = \dfrac y x  }$

$\mathsf{  t + x \dfrac{dt}{dx} = \tan(t) + t  }$

$\mathsf{  \dfrac{dt}{\tan(t)} = \dfrac{dx}x  }$

Далее просто решаем

# Сводимое к однородному

Смотри на степени + отсутствие тригонометрии

////p = m

$\mathsf{x = z^m}$

## Первый тип

$\mathsf{  y' = f(\dfrac{a_1x + b_1y + c_1}{a_2x + b_2 y + c_2})  }$

$\mathsf{  \begin{cases}  \mathsf{a_1x + b_1y + c_1 = 0} & \mathsf{u = y - y_0} \\  
\mathsf{a_2x + b_2y + c_2 = 0} & \mathsf{v = x - x_0}  \end{cases}  }$

$\mathsf{  t = \dfrac{u}{v}  }$

  

$\mathsf{  y' = 2 (\dfrac{y + 2}{x + y - 1})^2  }$

  

$\mathsf{  \begin{cases}  \mathsf{y + 2 = 0} & \mathsf{y = -2}\\  \mathsf{x + y - 1 = 0} & \mathsf{x= 3}  \end{cases}  }$

$\mathsf{  u = y + 2  }$

$\mathsf{  v = x - 3  }$

  

$\mathsf{  2 \cdot (\dfrac{u}{u +v})^2 = \dfrac{du}{dv}  }$

  

$\mathsf{  t = \dfrac u v  }$

  

$\mathsf{  t + v \dfrac{dt}{dv} = 2 (\dfrac{t}{t + 1})^2  }$

$\mathsf{  \dfrac{dt}{2 (\dfrac t {t + 1})^2 - t} = \dfrac {dv} v  }$

## Второй тип

$\mathsf{  y = u^m  }$

(Хитрый еврейский мув)

  

$\mathsf{  x^3 (y' - x) = y^2  }$

$\mathsf{  y = z^m  }$

$\mathsf{  x^3 (m z^{m - 1} z' - x) = z^{2m}  }$

  

$\mathsf{  mx^3 z^{m - 1} z' - x^4 = z^{2m}  }$

$\mathsf{  3 + m - 1 = 4 = 2m  }$

$\mathsf{m = 2}$

  

$\mathsf{  x^3 (2z z' - x) = z^4  }$

# Линейное

Имеет вид:

$\mathsf{  y' + p(x)y = q(x)  }$

## Метод Лагранжа

Принимаем $\mathsf{  q(x) = 0  }$

$\mathsf{  
C = C(x)  
}$

$\mathsf{  
y = \ldots  
}$

$\mathsf{  
y' = \ldots  
}$

Подставляем всё в начальное выражение и находим $\mathsf{  
C(x)  
}$

Подставляем $\mathsf{  
C(x)  
}$ в общее решение

## Условия

$\mathsf{  
x^2 y' + xy + 1 = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} + \dfrac y x + \dfrac 1{x^2} = 0  
}$

### Лагранж

**Общее однородное**

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = -\dfrac y x  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy} y = -\dfrac{dx} x  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = -\ln(\dfrac x C)  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac C x  
}$

**??????? ?????????????**

$\mathsf{  
C = C(x)  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{C(x)} x  
}$

$\mathsf{  
y' = -x^{-2} C(x) + x^{-1} C'(x)  
}$

$\mathsf{  
x^2 (-x^{-2}C(x) + x^{-1} C'(x)) + x\dfrac{C(x)} x + 1 = 0  
}$

$\mathsf{  
-C(x) + xC'(x) + C(x) + 1 = 0  
}$

$\mathsf{  
C' = \dfrac{1}{x}  
}$

$\mathsf{  
C(x) = \ln(x) + \overline C  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{\ln(x) + \overline C}x  
}$

## Метод Бернулли

$\mathsf{y=u\cdot v}$

$\mathsf{u' \cdot v+v' \cdot u+p \cdot u \cdot v=q}$

$\begin{cases}  
\mathsf{u'+p\cdot u = 0}  
\\  
\mathsf{v'\cdot u = q}  
\end{cases}$

# Уравнение Бернулли

$\mathsf{  
y' + p(x) y = q(x) \cdot y^n  
}$

$\mathsf{n\neq0,1}$

## 1-й способ (Еврейский мув) - не наш бро

$\mathsf{z=y^{1-n}}$

$\mathsf{  
y = z^{\frac{1}{1 - n}}  
}$

$\mathsf{  
y' = \dfrac 1 {1 - n} \cdot z^{\frac{n}{1 - n}} \cdot z'  
}$

$\mathsf{  
z' \cdot \dfrac 1 {1 - n} \cdot z^{\frac n {1 - n}} + p(x) \cdot z^{\frac 1 {1 - n}} = q(x) \cdot z^{\frac n {1 - n}}  
}$

$\mathsf{  
z' \cdot \dfrac 1 {1 - n} + p(x) \cdot z = q(x)  
}$ - линейное

  

## 2-й способ (Метод Бернули) - наш бро

$\mathsf{y=u\cdot v}$

$\mathsf{u' \cdot v+v' \cdot u+p \cdot u \cdot v=q\cdot u^n \cdot v^n}$

$\begin{cases}  
\mathsf{u'+p\cdot u = 0}  
\\  
\mathsf{v' = q \cdot u^{n - 1} \cdot v^n}  
\end{cases}$

## Пример

## Условия

$\mathsf{  
y^2 y' + x^2 \sin^3(x) = y^3 \ctg(x)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' - y\ctg(x) = -x^2 \sin^3(x) \dfrac 1 {y^2}  
}$

Уравнение Бернулли

$\mathsf{y = uv}$

$\mathsf{  
u'v + uv' - uv\ctg(x) = -x^2 \sin^3(x) \dfrac 1 {u^2v^2}  
}$

$\mathsf{  
v' - v\ctg(x) = 0  
}$

$\mathsf{  
\ln(v) = \ln(\sin(x))  
}$

$\mathsf{  
v = \sin(x)  
}$

$\mathsf{  
u' \sin(x) + 0 = -x^2 \sin^3(x) \dfrac{1}{u^2 \sin^2(x)}  
}$

$\mathsf{  
u' \sin(x) = -x^2 \sin(x) \dfrac 1 {u^2}  
}$

$\mathsf{  
u' = \dfrac{-x^2}{u^2}  
}$

$\mathsf{  
du \cdot u^2 = -x^2 dx  
}$

$\mathsf{  
u^3 = - x^3 + C  
}$

$\mathsf{  
y^3 = (-x^3 + C)(\sin^3(x))  
}$

  

# Уравнение в полных дифференциалах

Имеет вид $\mathsf{  
M(x, y) dy + N(x, y) dx = 0  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\partial M}{\partial y} \equiv \dfrac{\partial N}{\partial x}  
}$

## Уравнение

Если выполняется условие $\mathsf{  
\dfrac{\partial M}{\partial x} \equiv \dfrac{\partial N}{\partial y}  
}$

## Условия

$\mathsf{  
(2 - 9xy^2)x dx + (4y^2 - 6x^3)ydy = 0  
}$

## Решение

### Проверка на то, является ли уравнение в полных дифференциалах

$\mathsf{  
[(2 - 9xy^2)x]'_y = 0 - 18x^2y  
}$

$\mathsf{  
[(4y^2 - 6x^3)y]'_x = 0 -18x^2y  
}$

Является в полных дифференциалах.

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = (2 - 9xy^2)x} \\  
\mathsf{F'_y = (4y^2 - 6x^3) y}  
\end{cases} \quad F = x^2 - 3 x^3 y^2 + \phi(y) \quad \quad |x  
}$

$\mathsf{  
(x^2 - 3x^3 y^2 + \phi(y))'_y = (4y^2 - 6x^3)y  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = 4y^3 - 6x^3y + 6x^3y  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = 4y^3  
}$

$\mathsf{  
\phi(y) = y^4 + C  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 - 3x^3y^2 + y^4 = C  
}$

## Сведение к уравнению в полных дифференциалах (Интегрирующий множитель)

Работа с функцией $\mathsf{  
p(x, y) \neq 0  
}$, после умножения на которую наше уравнение превращается в уравнение в полных дифференциалах.

### Способ 1

$\mathsf{  
(x^2 + y^2 + x) dx + ydy = 0  
}$

  

$\mathsf{  
(x^2 + y + x)'_y = 2y  
}$

$\mathsf{  
y'_x = 0  
}$

$\mathsf{  
N p'_x - Mp'_y = p(M'_y - N'_x)  
}$

  

$\mathsf{  
yp'_x - (x^2 + y^2 + x)p'_y = p \cdot 2y  
}$

  

Пусть $\mathsf{  
p = p(x)  
}$

  

$\mathsf{  
y p'_x = p \cdot 2y  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp} p = 2dx  
}$

$\mathsf{  
\ln(p) = 2x  
}$

$\mathsf{  
p = e^{2x}  
}$

  

$\mathsf{  
e^{2x}(x^2 + y^2 + x)dx + e^{2x} y dy = 0  
}$

$\mathsf{  
(e^{2x}(x^2 + y^2 + x))'_y = 2e^{2x} \cdot y  
}$

$\mathsf{  
(e^{2x} y)'_x = 2e^{2x} \cdot y  
}$

  

$\mathsf{  
F'_x = M = e^{2x}(x^2 + y^2 + x)dx  
}$

$\mathsf{  
F'_y = N = e^{2x} y dy \implies F = e^{2x} \cdot \dfrac{y^2} 2 + \phi(x)  
}$

  

$\mathsf{  
F'_x = e^{2x} y^2 + \phi'(x)= e^{2x}(x^2 + y^2 + x)  
}$

$\mathsf{  
\phi'(x) = e^{2x} (x^2 + x)dx  
}$

$\mathsf{  
\phi(x) = \dfrac{x^2} 2 \cdot e^{2x}  
}$

$\mathsf{  
F = e^{2x} \dfrac{y^2} 2 + \dfrac{x^2} 2 e^{2x} = C  
}$

  

Также можно пойти через выделение полного дифференциала по свойствам дифференциалов

$\mathsf{  
d(xy) = ydx + xdy \quad d(y^2) = 2y dy  
}$

$\mathsf{  
d(\dfrac x y) = \dfrac{y dx - xdy}{y^2} \quad d(\ln(y)) = \dfrac{dy} y  
}$

### Способ 2

## Условия

$\mathsf{  
y^2 dx - (xy + x^3)dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
(y^2)'_y = 2y  
}$

$\mathsf{  
[-(xy + x^3)]'_x = -y - 3x^2  
}$

  

$\mathsf{  
y^2dx - xydy - x^3dy = 0  
}$

$\mathsf{  
y(ydx - xdy) - x^3dy = 0  
}$

$\mathsf{  
y^3 d(\dfrac x y) - x^3 dy = 0  
}$

$\mathsf{  
d(\dfrac x y) = \dfrac{x^3}{y^3}dy  
}$

$\mathsf{  
\dfrac x y = -\dfrac {x^3}{2y^2} + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{2xy + x^3}{2y^2} = C  
}$

# Уравнения, неразрешенные относительно производной

Уравнения вида $\mathsf{  
F(x, y, y') = 0  
}$

## Разрешение относительно $\mathsf y'$

Просто разрешаем и всё

### Пример

## Условия

$\mathsf{  
xy' (xy' + y) = 2y^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
x^2 (y')^2 + xyy' - 2y^2 = 0  
}$

$\mathsf{  
D = (xy)^2 - 4 \cdot x^2 \cdot (-2y^2) = 9x^2 y^2  
}$

$\mathsf{  
y' = \dfrac y x  
}$

$\mathsf{  
y' = - \dfrac{2y} x  
}$

  

### Решение для $\mathsf{  
y' = \dfrac y x  
}$

$\mathsf{  
y = C_1 x  
}$

### Решение для $\mathsf{  
y' = - \dfrac {2y}{x}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}y = -\dfrac{2dx}x  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = C_2 - 2 \ln(x)  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{C_2}{x^2}  
}$

  

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{xy'(xy' + y) = 2y^2} & \mathsf{-\dfrac{x^2y}{2x^2}(-\dfrac{x^2y}{2x^2} + y) = 2y^2} \\  
\mathsf{2x^2 y' + xy = 0} & \mathsf{y = 0}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{C_1 x = 0} & \mathsf{\dfrac{C_2}{x^2} = 0} \\  
\mathsf{C_1 = 0} & \mathsf{-\dfrac{2C_2}{x^3} = 0}  
\end{cases}  
}$

## Введение параметра

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
dy = pdx  
}$

Берём полный дифференциал от обеих частей уравнения.

### Пример

## Условия

$\mathsf{  
x(y')^2 - 2yy' + x = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
dy = pdx  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{px}{2} + \dfrac{x}{2p}  
}$

$\mathsf{  
dy = \dfrac{p^3 dx + pdx + p^2xdp - xdp}{2p^2}  
}$

$\mathsf{  
\left(\dfrac p 2 - \dfrac 1 {2p} \right)dx = \left(\dfrac x 2 - \dfrac x {2p^2}\right)dp  
}$

$\mathsf{  
dx = \dfrac{xdp}{p}  
}$

$\mathsf{  
\ln(x) = \ln(p) + C  
}$

$\mathsf{  
x = pC  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{x^2 + C^2}{2C}  
}$

  

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{x(y')^2 - 2yy' + x = 0} & \mathsf{x(\dfrac y x)^2 - 2y \dfrac y x + x = 0} \\  
\mathsf{2xy' - 2y = 0} & \mathsf{y = \pm x}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{\dfrac{x^2 + C^2}{2C} = \pm x} \\  
\mathsf{\dfrac{x}{C} = 0}  
\end{cases}  
}$

**Подходит**

**Является особым решением**

После выведения $\mathsf{  
y'  
}$, необходимо взять дискриминантную кривую

Определяем её через исключения $\mathsf{y'}$ из начального уравнения и получения функции.

Затем подставляет и проверям, является ли эта кривая решением.

# Линейные неоднородные дифференциальные уравнения высших порядков с постоянными коэффициентами

# Линейные однородные дифференциальные уравнения высших порядков с постоянными коэффициентами

$\mathsf{a_0\cdot y^{(n)}+a_1\cdot y^{(n-1)}+\ldots+a_{n-1}\cdot y'+a_n\cdot y=0}$

**Составляем характеристическое уравнение(ХУ(и не надо мне тут ещё буквы дописывать))**

$\mathsf{a_0\cdot \lambda^n+a_1\cdot \lambda^{n-1}+\ldots+a_{n-1}\cdot \lambda + a_n=0}$

Представляем в виде:

$\mathsf{a_0\cdot (\lambda-\lambda_{1})^{k_1} \cdot\ldots\cdot (\lambda-\lambda_m)^{k_2}=0}$

Вещественным $\mathsf{\lambda}$ соответствует решение:

$\mathsf{(C_0\cdot x^{k-1}+\ldots+C_{k-1})\cdot e^{\lambda \cdot x}}$

Комплексным $\mathsf{\lambda}$ соответствует решения:

$\mathsf{e^{Re~\lambda \cdot x}\cdot(C_0\cdot x^{k-1}+\ldots+C_{k-1})\cdot \sin(Im~\lambda\cdot x)}$

$\mathsf{e^{Re~\lambda \cdot x}\cdot(C_0\cdot x^{k-1}+\ldots+C_{k-1})\cdot \cos(Im~\lambda\cdot x)}$

  

# Линейные неоднородные дифференциальные уравнения высших порядков с постоянными коэффициентами

Имеет вид:

$\mathsf{  
a_0y'' + a_1y' + a_2 y = f(x)  
}$

Находим общее решения однородного уравнения

  

$\mathsf{  
y_{оо} = C_1(x) y_1 (x) + C_2(x) y_2(x)  
}$

$\mathsf{  
y'_{оо} = C_1' \cdot y_1 + C_1 y_1' + C_2' y_2 + C_2 y_2'  
}$

  

Подбираем частные решения так, чтобы не возникало производных второго порядка:

$\mathsf{  
C_1' y_1 + C_2' y_2 = 0  
}$

$\mathsf{  
\ldots ~\ldots ~\ldots  
}$

$\mathsf{  
C_1' y_n' + C_2' y_n' = f(x)  
}$

  

$\mathsf{  
y''_{оо} = C'_1 y'_1 + C_1y_1'' + C_2'y_2' + C_2 y_2''  
}$

  

$\mathsf{  
a_0 \left(C_1'y_1' + C_1y_1'' + C_2'y_2' + C_2y_2''\right) + a_1 \left(\underline{C_1' \cdot y_1} + C_1 y_1' + \underline{C_2' y_2} + C_2 y_2'\right) + a_2 (C_1 y_1 + C_2 y_2) = f(x)  
}$

$\mathsf{  
a_0 \left(C'_1 y'_1 + C_2' y_2'\right) = f(x)  
}$

Решаем получившуюся систему.

## Пример

## Условия

$\mathsf{  
y'' + y = \dfrac 1 {\sin(x)}  
}$

$\mathsf{  
\lambda = \pm i  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y_{оо} = C_1e^{0x}\cos(1x) +C_2e^{0x}\sin(1x)  
}$

$\mathsf{  
y'_{оо} = C_1' \cos(x) - C_1 \sin(x) + C_2' \sin(x) + C_2 \cos(x)  
}$

$\mathsf{  
C'_1 \cos(x) + C_2'\sin(x) = 0  
}$

  

$\mathsf{  
y''_{оо} = -C_1 ' \sin(x) - C_1 \cos(x) + C_2' \cos(x) - C_2\sin(x)  
}$

  

$\mathsf{  
-C_1' \sin(x) + C_2' \cos(x) = \dfrac 1 {\sin(x)}  
}$

$\mathsf{  
C'_1 \cos(x) + C_2' \sin(x) = 0  
}$

  

$\mathsf{  
C_1 = -x  
}$

$\mathsf{  
C_2 = \ln(\sin(x))  
}$

  

$\mathsf{  
y = C_1 \cos(x) + C_2 \sin(x) - x \cos(x) + \ln(\sin(x)) \sin(x)  
}$

# Линейные однородные дифференциальные уравнения высших порядков с переменными коэффициентами

$\mathsf{  
a_0 (x) y'' + a_1(x) y' + a_2y = 0  
}$

Пусть $\mathsf{  
y_1  
}$ - частное решение

  

$\mathsf{  
y_1 = x^n \operatorname{or} y_1 = e^{\lambda x}  
}$

Поиск некоторого частного решения в виде некоторой функции.

  

1. $\mathsf{  
    y = z(x) \cdot y_1  
    }$
2. $\mathsf{  
    W(y_1, y_2) = Ce^{- \int \dfrac{a_1(x)}{a_0(x)}dx}  
    }$
    
    1. $\mathsf{  
        W(y_1, y_2) = \begin{vmatrix}  
        \mathsf{y_1} & \mathsf{y_2} \\  
        \mathsf{y_1'} & \mathsf{y_2'}  
        \end{vmatrix} = y_1 \cdot y_2' - y_1' \cdot y_2  
        }$
    
    $\mathsf{\left(\dfrac{y_2}{y_1}\right)'=\dfrac{1}{y_1^2} \cdot Ce^{- \int \dfrac{a_1(x)}{a_0(x)}dx}}$
    
3. Найти $\mathsf{n}$ частных решений и записать ответ $\mathsf{y=C_1 \cdot y_1+ \ldots+ C_n \cdot y_n}$

## Пример

## Условия

$\mathsf{  
x(x - 1) y'' - xy' + y = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y_1 = x^n  
}$

$\mathsf{  
n \cdot (n - 1)(x - 1)x^{n - 1} - nx^n + x^n = 0  
}$

$\mathsf{  
x^n \left(n^2 - n - n + 1\right) = 0  
}$

$\mathsf{  
n = 1  
}$

  

$\mathsf{  
y_1 = C_1x + C_2  
}$

  

$\mathsf{  
0 - xC_1 + C_1x + C_2 = 0  
}$

$\mathsf{  
C_2 = 0  
}$

  

$\mathsf{  
-\int \dfrac{-x}{x(x - 1)}dx = \int \dfrac{1}{x - 1}dx = \ln(x - 1)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y_2}{x} = C \int \dfrac{e^{\ln(x - 1)}}{(x)^2}dx  
}$

$\mathsf{  
y_2 = C x\ln(x) + C + C_1 x  
}$