---
Owner: Artemii
tags:
  - ДЗ
---
187-190

199-203

# №187

## Условия

$\mathsf{  
(2 - 9xy^2)x dx + (4y^2 - 6x^3)ydy = 0  
}$

## Решение

### Проверка на то, является ли уравнение в полных дифференциалах

$\mathsf{  
[(2 - 9xy^2)x]'_y = 0 - 18x^2y  
}$

$\mathsf{  
[(4y^2 - 6x^3)y]'_x = 0 -18x^2y  
}$

Является в полных дифференциалах.

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = (2 - 9xy^2)x} \\  
\mathsf{F'_y = (4y^2 - 6x^3) y}  
\end{cases} \quad F = x^2 - 3 x^3 y^2 + \phi(y)  
}$

$\mathsf{  
(x^2 - 3x^3 y^2 + \phi(y))'_y = (4y^2 - 6x^3)y  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = 4y^3 - 6x^3y + 6x^3y  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = 4y^3  
}$

$\mathsf{  
\phi(y) = y^4 + C  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 - 3x^3y^2 + y^4 = C  
}$

# №188

## Условия

$\mathsf{  
e^{-y}dx - (2y + xe^{-y}) dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
[e^{-y}]'_y = e^{-y} \cdot (-1)  
}$

$\mathsf{  
[-2y - xe^{-y}]'_x = -0-e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = e^{-y}} \\  
\mathsf{F'_y = -2y - xe^{-y}}  
\end{cases} \quad F = xe^{-y} + \phi(y)  
}$

$\mathsf{  
[xe^{-y} + \phi(y)]' = -2y - xe^{-y}  
}$

$\mathsf{  
-xe^{-y} + \phi'(y) = -2y - xe^{-y}  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = -2y  
}$

$\mathsf{  
\phi(y) = -y^2 + C  
}$

  

$\mathsf{  
xe^{-y} - y^2 = C  
}$

# №189

## Условия

$\mathsf{  
\dfrac y x dx + (y^3 + \ln(x)) dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
[\dfrac y x]'_y = \dfrac 1 x  
}$

$\mathsf{  
\left[y^3 + \ln(x)\right]'_x = 0 + \dfrac 1 x  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = \dfrac y x} \\  
\mathsf{F'_y = y^3 + \ln(x)}  
\end{cases} \quad F = \ln(x)y + \phi(y)  
}$

$\mathsf{  
(\ln(x) y + \phi(y))'_y = y^3 + \ln(x)  
}$

$\mathsf{  
\ln(x) + \phi'(y) = y^3 + \ln(x)  
}$

$\mathsf{  
\phi(y) = \dfrac{y^4} 4 + C  
}$

$\mathsf{  
\ln(x)y + \dfrac{y^4} 4 = C  
}$

# №190

## Условия

$\mathsf{  
\dfrac{3x^2 + y^2}{y^2}dx - \dfrac{2x^3 + 5y}{y^3}dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\left[\dfrac{3x^2 + y^2}{y^2}\right]'_y = -\dfrac{6x^2}{y^3}  
}$

$\mathsf{  
\left[-\dfrac{2x^3 + 5y}{y^3}\right]'_x = -\dfrac{6x^2}{y^3}  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = \dfrac{3x^2 + y^2}{y^2}} \\  
\mathsf{F'_y = -\dfrac{2x^3 + 5y}{y^3}}  
\end{cases} \quad F = \dfrac{x^3}{y^2} + x + \phi(y)  
}$

$\mathsf{  
[\dfrac{x^3}{y^2} + x + \phi(y)]'_y = -\dfrac{2x^3 + 5y}{y^3}  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{2x^3}{y^3} + 0 + \phi'(y) = -\dfrac{2x^3 + 5y}{y^3}  
}$

$\mathsf{  
\phi'(y) = -\dfrac 5 {y^2}  
}$

$\mathsf{  
\phi(y) = \dfrac 5 {y} + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{x^3}{y^2} + x + \dfrac 5 y = C  
}$

  

# №199

## Условия

$\mathsf{  
y^2 dx - (xy + x^3)dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
(y^2)'_y = 2y  
}$

$\mathsf{  
[-(xy + x^3)]'_x = -y - 3x^2  
}$

  

$\mathsf{  
y^2dx - xydy - x^3dy = 0  
}$

$\mathsf{  
y(ydx - xdy) - x^3dy = 0  
}$

$\mathsf{  
y^3 d(\dfrac x y) - x^3 dy = 0  
}$

$\mathsf{  
d(\dfrac x y) = \dfrac{x^3}{y^3}dy  
}$

$\mathsf{  
\dfrac x y = -\dfrac {x^3}{2y^2} + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{2xy + x^3}{2y^2} = C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{y = 0}$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №200

## Условия

$\mathsf{  
(y - \dfrac 1 x)dx + \dfrac{dy} y = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
(y - \dfrac 1 x)'_y = 1  
}$

$\mathsf{  
(\dfrac 1 y)'_x = 0  
}$

  

$\mathsf{  
ydx - d(\ln(x)) + d(\ln(y)) = 0  
}$

  

$\mathsf{  
ydx + d(\ln(y) - \ln(x)) = 0  
}$

$\mathsf{  
ydx + d(\ln(\dfrac{y}{x})) = 0  
}$

$\mathsf{u=ln(\dfrac{y}{x})}$

$\mathsf{  
e^uxdx + du = 0  
}$

$\mathsf{  
xdx = -\dfrac{du}{e^u}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{x^2} 2 = \dfrac 1 {e^u} + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{x^2}{2} = \dfrac x y + C  
}$

## ОСОБЫЕ РЕШЕНИЯ

1. $\mathsf{  
    e^u = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №201

## Условия

$\mathsf{  
(x^2 + 3 \ln(y)) ydx = xdy  
}$

## Решение

$\mathsf{  
[(x^2 + 3 \ln(y))y]'_y = x^2 + 3\ln(y) + 3  
}$

$\mathsf{  
[x]'_x = 1  
}$

  

$\mathsf{  
x^2ydx + 3\ln(y)ydx - xdy = 0  
}$

$\mathsf{  
xdx + \dfrac{3\ln(y)}{x}dx - \dfrac{dy}{y} = 0  
}$

$\mathsf{  
xdx + \dfrac{3\ln(y)}{x}dx - d(\ln y) = 0  
}$ - линейное ДУ

$\mathsf{  
u = \ln(y)  
}$

$\mathsf{  
xdx + \dfrac{3udx} x - du = 0  
}$

  

$\mathsf{  
u' - \dfrac{3u} x = x  
}$

  

$\mathsf{  
u' - \dfrac{3u} x = 0  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{u} = \dfrac{3dx} x  
}$

$\mathsf{  
\ln(u) = 3\ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
u = x^3C  
}$

  

$\mathsf{  
u = x^3C(x)  
}$

$\mathsf{  
u' = 3x^2C(x) + x^3C'(x)  
}$

  

$\mathsf{  
3x^2C(x) + x^3C'(x) = x + \dfrac{3x^3C(x)}{x}  
}$

$\mathsf{  
x^3C'(x) = x  
}$

$\mathsf{  
C'(x) = \dfrac 1 {x^2}  
}$

$\mathsf{  
C(x) = - x^{-1} + \overline C  
}$

$\mathsf{  
u = -x^2 + x^3\overline C  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = -x^2 + x^3 \overline C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x^3 = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №202

## Условия

$\mathsf{  
y^2 dx + (xy + \tg(xy))dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
[y^2]'_y = 2y  
}$

$\mathsf{  
[xy + \tg(xy)]'_x = y + \dfrac y {\cos^2(xy)}  
}$

  

$\mathsf{  
y^2dx + xydy + \tg(xy)dy = 0  
}$

$\mathsf{  
y \cdot d(xy) + \tg(xy) dy = 0  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{d(xy)}{\tg(xy)} = -\dfrac{dy} y  
}$

$\mathsf{  
\ln(\sin(xy)) = - \ln(y) + C  
}$

$\mathsf{  
y\sin(xy) = C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    \tg(xy) = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №203

## Условия

$\mathsf{  
y(x + y)dx + (xy + 1) dy = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
[y(x + y)]'_y = x + 2y  
}$

$\mathsf{  
[(xy +1)]'_x = y  
}$

  

$\mathsf{  
yxdx + y^2dx + xydy + dy = 0  
}$

$\mathsf{  
yd(xy) + yxdx + dy = 0  
}$

$\mathsf{  
d(xy) + xdx + d(\ln(y)) = 0  
}$

$\mathsf{  
d(xy + \ln(y)) + xdx = 0  
}$

$\mathsf{  
xy + \ln(y) = -\dfrac{x^2}2 + C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    $\mathsf{  
    C = e^{\frac{x^2} 2 + xy} \cdot y  
    }$
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**