---
Owner: Artemii
tags:
  - ДЗ
---
456, 457, 459, 466-471

# №456

## Условия

$\mathsf{  
y' \cdot y''' = 2(y'')^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{y'''}{y''} = 2\dfrac{y''}{y'}  
}$

$\mathsf{  
(\ln(y''))' = (2 \ln(y'))'  
}$

$\mathsf{  
\ln(y'') = 2 \ln(y') + \ln(C)  
}$

$\mathsf{  
y'' = C \cdot (y')^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y''}{y'} = Cy'  
}$

$\mathsf{  
(\ln(y'))' = (Cy)'  
}$

$\mathsf{  
\ln(y') = Cy + C_1  
}$

$\mathsf{  
\ln(y') = \ln(e^{Cy}) + \ln(e^{C_1})  
}$

$\mathsf{  
y' = e^{Cy} \cdot e^{C_1}  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac 1 C e^{Cy + C_1} + C_2  
}$

$\mathsf{  
Cy = \ln(Cx + C_1) + C_2  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y'' = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = Cx + C_1  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    y' = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №457/

## Условия

$\mathsf{  
yy'' = y'\left(y' + 1\right)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y'' = (y' + 1)'  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{(y' + 1)'}{y' + 1} = \dfrac{y'}{y}  
}$

$\mathsf{  
\left(\ln(y' + 1)\right)' = \left(\ln(y)\right)'  
}$

$\mathsf{  
\ln(y' + 1) = \ln(y) + C  
}$

$\mathsf{  
\ln(y' + 1) = \ln(y) + \ln(C)  
}$

$\mathsf{  
y' + 1 = yC  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{Cy - 1} = dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 C \ln(Cy - 1) = x + C_1  
}$

$\mathsf{  
y = C_1e^{Cx} + \dfrac 1 C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y' = -1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = -x + C  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №459/

## Условия

$\mathsf{  
yy'' + (y')^2 = 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
yy'' + (y')^2 - 1 = 0  
}$

$\mathsf{  
yy'' + (y')^2 = (yy')'  
}$

$\mathsf{  
yy'' + (y')^2 = (yy' - x)'  
}$

$\mathsf{  
d\left(yy' - x\right) = 0  
}$

$\mathsf{  
yy' - x = C  
}$

$\mathsf{  
ydy = (x + C) dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac {y^2} 2 = \dfrac {x^2} 2 + xC + C_1  
}$

$\mathsf{  
y^2 = x^2 + 2\left( Cx + C_1 \right)  
}$

## Особые решения

1. **НЕТ**

# №466

## Условия

$\mathsf{  
xyy'' + x(y')^2 = 2yy'  
}$

## Решение

$\mathsf{  
k^2xyy'' + k^2x(y')^2 = k^22yy'  
}$

$\mathsf{  
1 + m + m - 2 = 1 + 2(m - 1) = m + m - 1  
}$

$\mathsf{  
2m - 1 = 2m - 1 = 2m - 1  
}$

  

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
z = z(x)  
}$

$\mathsf{  
y'' = y'z + yz'= yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
xy^2z^2 + xy^2z' + xy^2z^2 = 2y^2z  
}$

$\mathsf{  
xz^2 + xz' + xz^2 = 2z  
}$

$\mathsf{  
2z^2 + z' = \dfrac{2z}{x}  
}$

$\mathsf{  
z' - 2z \dfrac 1 x = - 2z^2  
}$

$\mathsf{  
z = u \cdot v  
}$

$\mathsf{  
u'v + v'u - 2uv \dfrac 1 x = - 2u^2v^2  
}$

$\mathsf{  
v' - 2v\dfrac 1 x = 0  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dv}{v} = \dfrac {2dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
\ln(v) = 2\ln(x)  
}$

$\mathsf{  
v = x^{2}  
}$

$\mathsf{  
u'v = 2u^2v^2  
}$

$\mathsf{  
u' = - 2u^2x^{2}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{u^2} = -2x^{2}dx  
}$

$\mathsf{  
- \dfrac 1 u = - \dfrac 2 3 x^3 + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 u = \dfrac 2 3 x^3 + C  
}$

$\mathsf{  
u = \dfrac{3}{2x^3 + C}  
}$

$\mathsf{  
z = \dfrac{3}{2x^3 + C} \cdot x^{2}  
}$

$\mathsf{  
y' = y\dfrac{3x^2}{2x^3 + C}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{y} = \dfrac{3x^2 dx}{2x^3 + C}  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = \dfrac 1 2 \ln(2x^3 + C) + C_1  
}$

$\mathsf{  
y = \sqrt{2x^3 + C}C_1  
}$

$\mathsf{  
y^2 = 2x^3C_1 + C_2  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №467/

## Условия

$\mathsf{  
x^2 yy'' = (y - xy')^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
2 + m + m - 2 = 2m = 2 + 2(m - 1)  
}$

Не является однородным относительно двух переменных

$\mathsf{  
k^2 = k^2  
}$

  

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
z = z(x)  
}$

$\mathsf{  
y'' = y'z + yz'= yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 y^2z^2 + x^2y^2z' = \left(y - xyz\right)^2  
}$

$\mathsf{  
x^2 y^2 \left(z^2 + z'\right) = y^2 - 2xy^2z + x^2y^2z^2  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 \left(z^2 + z'\right) = 1 - 2xz + x^2z^2  
}$

$\mathsf{  
z'x^2 = 1 - 2xz  
}$

$\mathsf{  
z' - \dfrac 1 {x^2} + \dfrac{2z}{x} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
z' + \dfrac 2 x z = \dfrac{1}{x^2}  
}$

  

$\mathsf{  
z' + \dfrac 2 x z = 0  
}$

$\mathsf{  
\ln(z) = -2 \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
z = \dfrac C {x^2}  
}$

$\mathsf{  
z' = C'(x) x^{-2} - 2C(x) x^{-3}  
}$

  

$\mathsf{  
C'(x) x^{-2} - 2C(x) x^{-3} + \dfrac 2 x \dfrac{C(x)}{x^2} = \dfrac 1 {x^2}  
}$

$\mathsf{  
C'(x) - 2C(x)x^{-1} + 2C(x)x^{-1} = 1  
}$

  

$\mathsf{  
C'(x) = 1  
}$

$\mathsf{  
C(x) = x + \overline C  
}$

  

$\mathsf{  
z = x^{-1} + \overline C x^{-2}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y'}{y} = x^{-1} + \overline C x^{-2}  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = \ln(x) - \overline C \dfrac 1 x + C_1  
}$

$\mathsf{  
y = x e^{C_1 - \frac{\overline C}{x}} = \dfrac{C_1x}{e^{\frac{\overline C}{x}}}  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №468

## Условия

$\mathsf{  
y'' + \dfrac{y'}{x} + \dfrac{y}{x^2} = \dfrac{(y')^2}{y}  
}$

## Решение

$\mathsf{  
m - 2 = m - 1 - 1 = m - 2 = 2(m - 1) - m  
}$

Не является однородным относительно обеих переменных

  

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
z = z(x)  
}$

$\mathsf{  
y'' = y'z + yz'= yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
yz^2 + yz' + yzx^{-1} + yx^{-2} = yz^2  
}$

$\mathsf{  
z^2 + z' + zx^{-1} + x^{-2} = z^2  
}$

$\mathsf{  
z' + zx^{-1} = - x^{-2}  
}$

  

$\mathsf{  
z' = -zx^{-1}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dz}{z} = -\dfrac{dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
\ln(z) = -\ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
z = \dfrac{C}{x}  
}$

  

$\mathsf{  
z' = C'(x) x^{-1} - C(x)x^{-2}  
}$

  

$\mathsf{  
C'(x) x^{-1} - C(x) x^{-2} + Cx^{-2} = -x^{-2}  
}$

$\mathsf{  
C'(x) = -x^{-1}  
}$

$\mathsf{  
C(x) = -\ln(x) + \overline C  
}$

  

$\mathsf{  
z = \dfrac{-\ln(x) + \overline C} x  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y'}{y} = - \dfrac{\ln(x) + \overline C}{x}  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = -\dfrac 1 2 \ln^2(x) + \overline C \ln(x) + C_1  
}$

$\mathsf{  
y = x^{-\frac 1 2 \ln^2(x)} \cdot x^{\overline C} \cdot C_1  
}$

$\mathsf{  
y = C_1 x^{\overline C - \frac 1 2 \ln(x)}  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    z = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C_1  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №469+

## Условия

$\mathsf{  
y \left(xy'' + y'\right) = x(y')^2 (1 - x)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
m + 1 + m - 2 = m + m - 1 = 1 + 2(m - 1) = 2 + 2(m - 1)  
}$

$\mathsf{  
2m - 1 = 2m - 1 = 2m - 1 = 2m  
}$

**НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОДНОРОДНЫМ ДЛЯ ОБЕИХ ПЕРЕМЕННЫХ**

  

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
z = z(x)  
}$

$\mathsf{  
y'' = y'z + yz'= yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
y^2 z^2x + y^2 z'x + y^2z = xy^2z^2 - x^2y^2z^2  
}$

$\mathsf{  
z^2x + z'x + z = xz^2 - x^2z^2  
}$

$\mathsf{  
z^2 + z' + \dfrac z x = z^2 - xz^2  
}$

$\mathsf{  
z' + \dfrac z x + xz^2 = 0  
}$

  

$\mathsf{  
z = uv  
}$

  

$\mathsf{  
u'v + uv' + uv \dfrac 1 x =-xu^2v^2  
}$

$\mathsf{  
v' +v\dfrac 1 x = 0  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dv}{v} = -\dfrac{dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
v = \dfrac 1 x  
}$

$\mathsf{  
u' \dfrac 1 x + 0 = -x u^2 \dfrac 1 {x^2}  
}$

$\mathsf{  
u' = -u^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{u^2} = -dx  
}$

$\mathsf{  
- \dfrac 1 u = -x + C  
}$

$\mathsf{  
u =  
\dfrac 1 {x + C}  
}$

$\mathsf{  
z = \dfrac{1}{x + C} \cdot \dfrac{1}{x}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y'}{y} = \dfrac{1}{x^2 + xC}  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = \dfrac 1 C \left(\ln(x) - \ln(x + t)\right) + C_1  
}$

$\mathsf{  
y = C_1 e^{\frac{1}{C}\left(\ln(x) - \ln(x + C)\right)}  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y^2 = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШНИЕМ**
    

# №470+

## Условия

$\mathsf{  
x^2 yy'' + (y')^2 = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
y'' = yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
x^2 y^2 z^2 + x^2 y^2 z' + y^2 z^2 = 0  
}$

$\mathsf{  
x^2 z^2 + x^2 z' + z^2 = 0  
}$

$\mathsf{  
x^2 dz = -z^2( x^2 + 1 )dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dz}{z^2} = - \dfrac{x^2 + 1}{x^2}dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 z = \dfrac{x^2 - 1}{x} + C  
}$

$\mathsf{  
z = \dfrac x {x^2 + Cx - 1}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{y} = \dfrac{xdx}{x^2 + Cx - 1}  
}$

$\mathsf{  
\ln\left(y\right)=-\dfrac{C\,\ln\left(-\frac{-2\,x+\sqrt{{C}^{2}+4}-C}{2\,x+\sqrt{{C_{1}}^{2}+4}+C}\right)}{2\,\sqrt{{C}^{2}+4}}+\dfrac{\ln\left({x}^{2}+C\,x-1\right)}{2}+C_1  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    z = 0  
    }$
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №471/

## Условия

$\mathsf{  
x^2 \left((y')^2 - 2yy''\right) = y^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
2 + 2(m - 1) = 2 + m + m - 2 = 2m  
}$

  

$\mathsf{  
y' = yz  
}$

$\mathsf{  
y'' = yz^2 + yz'  
}$

  

$\mathsf{  
x^2y^2z^2 - 2x^2y^2z^2 - 2x^2y^2z' = y^2  
}$

$\mathsf{  
x^2z^2 - 2x^2z^2 - 2x^2z' = 1  
}$

  

$\mathsf{  
x^2z^2 + 2x^2z' + 1 = 0  
}$

  

$\mathsf{  
2z' + z^2 + \dfrac{1}{x^2} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
z = t^{-1}  
}$

$\mathsf{  
dt = -t^{-2}dz  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{2dt}{z^2dx} - \dfrac 1 {t^2} + \dfrac 1 {x^2} = 0  
}$

$\mathsf{  
p = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = px  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{p^2 - 2p + 1} = \dfrac{dx}{2x}  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{1}{\frac 1 {zx} - 1} = \dfrac 1 2 \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{y} = \dfrac{\ln(x) + C + 2}{x \ln(x) + Cx}dx  
}$

$\mathsf{  
y = e^{C_2}x (\ln(x) + C)^2  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y^2 = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**