---
Owner: Artemii
tags:
  - ДЗ
---
359-370

# №359

## Условия

$\mathsf{  
xy' \left( \ln(y) - \ln(x) \right) = y  
}$

## Решение

Функция однородна

$\mathsf{  
t = \dfrac y x  
}$

$\mathsf{  
x\left(tdx + xdt\right)\left(\ln(tx) - \ln(x)\right) = txdx  
}$

$\mathsf{  
\left(tdx + xdt\right)\left(\ln(tx) - \ln(x) \right) = tdx  
}$

$\mathsf{  
dx \cdot t \left(\ln(tx) - \ln(x) - 1 \right) + dt \cdot x \left(\ln(tx) - \ln(x) \right) = 0  
}$

Проверка на уравнение в полных дифференциалах

$\mathsf{  
\left[t\ln(tx) - t\ln(x) - t \right]'_t = \ln(tx) - \ln(x)  
}$

$\mathsf{  
\left[ x \left(\ln(tx) - \ln(x)\right) \right]'_x = \ln(tx) - \ln(x)  
}$

Уравнение в полных дифференциалах.

$\begin{cases}\mathsf{F'_x = t \ln(tx) - t\ln(x) - t} \\  
\mathsf{F'_t = x \ln(tx) - x\ln(x)}  
\end{cases}$

$\mathsf{  
F(x, t) = \int x \ln(tx) - x \ln(x) dt = xt \ln(t) - xt + \phi(x) \quad \quad |t  
}$

$\mathsf{  
\left[ xt \ln(t) - xt + \phi(x) \right]'_x = t \ln(tx) - t \ln(x) - t  
}$

$\mathsf{  
\phi'(x) + t \ln(t) - t = t \left(\ln(tx) - \ln(x) - 1 \right)  
}$

$\mathsf{  
\phi (x) = t^2 \ln(t) - \dfrac{t^2} 2 + C  
}$

  

$\mathsf{  
xt \ln(t) - xt + t^2 \ln(t) - \dfrac{t^2} 2 = C  
}$

$\mathsf{  
y \ln(\dfrac y x) - y + \dfrac{y^2}{x^2} \ln(\dfrac y x) - \dfrac{y^2}{2x^2} = C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №360

## Условия

$\mathsf{  
2y' = x + \ln(y')  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
dx = \dfrac{dy}{p}  
}$

$\mathsf{  
2p = x + \ln(p)  
}$

$\mathsf{  
x = 2p - \ln(p)  
}$

$\mathsf{  
dx = 2dp - \dfrac{1}{p}dp  
}$

$\mathsf{  
dy = 2pdp - dp  
}$

$\mathsf{  
y = p^2 - p + C  
}$

$\begin{cases}  
\mathsf{x = 2p - \ln(p)} \\  
\mathsf{y = p^2 - p + C}  
\end{cases}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    p = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №361

## Условия

$\mathsf{  
\left(2x^2 y - 3y^2\right) y' = 6x^2 - 2xy^2 + 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
(2x^2y - 3y^2)dy + (-6x^2 + 2xy^2 - 1)dx = 0  
}$

  

$\mathsf{  
\left[2x^2 y - 3y^2\right]'_x = 4xy  
}$

$\mathsf{  
\left[-6x^2 + 2xy^2 - 1\right]'_y = 4xy  
}$

  

$\begin{cases}  
\mathsf{F'_y = 2x^2y - 3y^2} \\  
\mathsf{F'_x = -6x^2 + 2xy^2 - 1}  
\end{cases} \quad \quad \mathsf{|y}$

$\mathsf{  
F = \int 2x^2y - 3y^2 dy = x^2y^2 - y^3 + \phi(x)  
}$

$\mathsf{  
\left[x^2 y^2 - y^3 + \phi(x)\right]'_x = -6x^2 + 2xy^2 - 1  
}$

$\mathsf{  
2xy^2 + \phi'(x) = -6x^2 + 2xy^2 - 1  
}$

$\mathsf{  
\phi'(x) = -6x^2 - 1  
}$

$\mathsf{  
\phi(x) = -2x^3 - x + C  
}$

$\mathsf{  
x^2 y^2 - y^3 - 2x^3 - x = C  
}$

# №362

## Условия

$\mathsf{  
yy' = 4x + 3y - 2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = \dfrac{4x + 3y - 2}{y}  
}$

$\begin{cases}  
\mathsf{4x + 3y - 2 = 0} & \mathsf{x = \dfrac 1 2} \\  
\mathsf{y = 0} & \mathsf{y = 0}  
\end{cases}$

$\mathsf{  
u = y  
}$

$\mathsf{  
v = x - \dfrac 1 2  
}$

  

$\mathsf{  
y' = \dfrac{4v + 2 + 3y - 2}{y}  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac v y  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac{v}{t}  
}$

$\mathsf{  
y' = \dfrac{1}{t} - \dfrac{t'v}{t^2}  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac 1 t - \dfrac{t'v}{t^2} = 3t + 3  
}$

$\mathsf{  
t - t'v = 3t^3 + 3t^2  
}$

$\mathsf{  
-dt v = (3t^3 + 3t^2 - t)dv  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{dt}{3t^3 + 3t^2 - t} = \dfrac{dv}{v}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\left(\sqrt{21}-7\right)\,\ln\left(\left|6\,t+\sqrt{21}+3\right|\right)}{14}+\dfrac{\left(-\sqrt{21}-7\right)\,\ln\left(\left|6\,t-\sqrt{21}+3\right|\right)}{14}+\ln\left(\left|t\right|\right)+C = \ln(v)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1{14} \left((\sqrt{21} - 7) \ln(6(\dfrac{x}{y} - \dfrac 1 {2y}) + \sqrt{21} + 3) + (- \sqrt{21} - 7) \ln(6(\dfrac{x}{y} - \dfrac 1 {2y}) - \sqrt{21} + 3)\right) + \ln(\dfrac{x}{y} - \dfrac 1 {2y}) + C = \ln(x - \dfrac 1 2)  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №363

## Условия

$\mathsf{  
y^2 y' + x^2 \sin^3(x) = y^3 \ctg(x)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' - y\ctg(x) = -x^2 \sin^3(x) \dfrac 1 {y^2}  
}$

Уравнение Бернулли

$\mathsf{y = uv}$

$\mathsf{  
u'v + uv' - uv\ctg(x) = -x^2 \sin^3(x) \dfrac 1 {u^2v^2}  
}$

$\mathsf{  
v' - v\ctg(x) = 0  
}$

$\mathsf{  
\ln(v) = \ln(\sin(x))  
}$

$\mathsf{  
v = \sin(x)  
}$

$\mathsf{  
u' \sin(x) + 0 = -x^2 \sin^3(x) \dfrac{1}{u^2 \sin^2(x)}  
}$

$\mathsf{  
u' \sin(x) = -x^2 \sin(x) \dfrac 1 {u^2}  
}$

$\mathsf{  
u' = \dfrac{-x^2}{u^2}  
}$

$\mathsf{  
du \cdot u^2 = -x^2 dx  
}$

$\mathsf{  
u^3 = - x^3 + C  
}$

$\mathsf{  
y^3 = (-x^3 + C)(\sin^3(x))  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y^2 = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    \sin(x) = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    -x^2 = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №364

## Условия

$\mathsf{  
2xy' - y = \sin(y')  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
2px - y = \sin(p)  
}$

$\mathsf{  
y = 2px - \sin(p)  
}$

$\mathsf{  
dy = 2pdx + 2xdp - \cos(p)dp  
}$

$\mathsf{  
0 = \left(2p - p\right)dx + \left(2x - \cos(p) \right)dp  
}$

$\mathsf{  
0 = (2x - \cos(p))dp + pdx  
}$

$\mathsf{  
\left[p\right]'_p = 1  
}$

$\mathsf{  
\left[2x - \cos(p) \right]'_x = 2  
}$

$\mathsf{  
pdx + (2x - \cos(p))dp = 0  
}$

$\mathsf{  
(2x - cos(p))t'_x - pt'_p = p \cdot (-1)  
}$

  

$\mathsf{  
t = t(p)  
}$

$\mathsf{  
-pt'_p = -p  
}$

$\mathsf{  
t'_p = 1  
}$

$\mathsf{  
t = p  
}$

  

$\mathsf{  
p^2dx + p(2x - \cos(p))dp = 0  
}$

  

$\begin{cases}  
\mathsf{F'_x = p^2} \\  
\mathsf{F'_p = p \left(2x - \cos(p)\right)}  
\end{cases} \quad \quad \mathsf{|x}$

$\mathsf{  
F_x = \int p^2dx = p^2x + \phi(p)  
}$

$\mathsf{  
\left[p^2x + \phi(p)\right]'_p = p(2x - \cos(p))  
}$

$\mathsf{  
2px + \phi'(p) = p(2x - \cos(p))  
}$

$\mathsf{  
\phi'(p) = -p\cos(p)  
}$

$\mathsf{  
\phi(p) = -p \sin(p) - \cos(p) + C  
}$

$\mathsf{  
p^2x -p \sin(p) - \cos(p) = C  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac{C + p \sin(p) + \cos(p)}{p^2}  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{x = \dfrac{C + p \sin(p) + \cos(p)}{p^2}} \\  
\mathsf{y = 2px - \sin(p)}  
\end{cases}  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    p = 0  
    }$
    
    $\mathsf{y = 0}$
    
    **ПОДХОДИТ  
    ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ  
    **
    

# №365

## Условия

$\mathsf{  
(x^2 y^2 + 1) y + (xy - 1)^2 xy' = 0  
}$

## Решение

### Broken boy

$\mathsf{  
(x^2y^2 + 1)ydx + (xy - 1)^2 xdy = 0  
}$

$\mathsf{  
\left[(x^2y^2 + 1)y\right]'_y = 3x^2 y^2 + 1  
}$

$\mathsf{  
\left[(xy - 1)^2x\right]'_x = 3y^2x^2 - 4yx + 1  
}$

  

$\mathsf{  
(xy - 1)^2xp'_x - (x^2y^2 + 1)y p'_y = p \cdot 4yx  
}$

$\mathsf{  
p = p(y)  
}$

$\mathsf{  
x^2y^3p'_y + yp'_y = -4yxp  
}$

$\mathsf{  
x^2y^2 p'_y + p'_y = -4xp  
}$

$\mathsf{  
p'_y = -\dfrac{4px}{x^2y^2 + 1}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{p} = -\dfrac{4x}{x^2y^2 + 1}dy  
}$

$\mathsf{  
\ln(p) = - \dfrac 1 {y^2} \ln(y^2 x^2 + 1)  
}$

$\mathsf{  
p = (y^2x^2 + 1)^{- \frac 1 {y^2}}  
}$

$\mathsf{  
y = z^m  
}$

$\mathsf{  
m = -1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{z^2 + x^2}{z^3} - \dfrac{xz^2 - 2x^2z + x^3}{z^4}\dfrac{dz}{dx} = 0  
}$

$\mathsf{  
(z^3 + x^2z)dx = (x z^2 - 2x^2z + x^3) dz  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac z x  
}$

$\mathsf{  
(-t^2 + 2t - 1)x^3 (tdx + xdt) = (-t^3 -t) x^3 dx  
}$

$\mathsf{  
2t^2 dx + (-t^2 + 2t - 1)x dt = 0  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{t^2 - 2t + 1}{t^2}dy = - \dfrac{2}{x} dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{t^2 - 1}{t} - 2 \ln(t) = 2 \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{(\dfrac 1{xy})^2 - 1}{\dfrac 1 {xy}} - 2 \ln(\dfrac 1 {xy}) = 2 \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {xy} - xy - 2 \ln(x) - 2 \ln(\dfrac 1 {xy}) = C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {xy} - xy + \ln(y) = C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    t^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac 1 {xy} = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №366

## Условия

$\mathsf{  
y \sin(x) + y' \cos(x) = 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' + y \tg(x) = \dfrac 1 {\cos(x)}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = -y \tg(x)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{y} = -\tg(x) dx  
}$

$\mathsf{  
\ln(y) = \ln|\cos(x)| + C  
}$

$\mathsf{  
y = \cos(x)C  
}$

$\mathsf{  
y = \cos(x) C(x)  
}$

$\mathsf{  
y' = -\sin(x) C(x) + \cos(x) C'(x)  
}$

  

$\mathsf{  
\cos(x) C'(x) - \sin(x) C(x) + \cos(x) C(x) \dfrac{\sin(x)}{\cos(x)} = \dfrac 1 {\cos(x)}  
}$

$\mathsf{  
\cos(x) C'(x) = \dfrac{1}{\cos(x)}  
}$

$\mathsf{  
C'(x) = \dfrac{1}{\cos^2(x)}  
}$

$\mathsf{  
C(x) = \tg(x) + \overline C  
}$

$\mathsf{  
y = \sin(x) + \cos(x) \overline C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{\cos(x) = 0}$
    
    $\mathsf{  
    x = \dfrac \pi 2  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №367

## Условия

$\mathsf{  
xdy - ydx = x\sqrt{x^2 + y^2}dx  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{xdy - ydx}{x} - \sqrt{x^2 + y^2}dx = 0  
}$

$\mathsf{  
-x d(\dfrac{x}{y}) - \sqrt{x^2 + y^2}dx = 0  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac{x}{y}  
}$

$\mathsf{  
-xdt - \sqrt{x^2 + \dfrac{x^2}{t^2}}dx = 0  
}$

$\mathsf{  
-xdt - x \sqrt{1 + \dfrac 1 {t^2}}dx = 0  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{dt}{\sqrt{1 + \dfrac 1 {t^2}}} = 1dx  
}$

$\mathsf{  
\sqrt{t^2 + 1} = x + C  
}$

$\mathsf{  
x = \sqrt{\dfrac{x^2}{y^2} + 1} + C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{x = 0}$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №368+

## Условия

$\mathsf{  
y^2 + x^2 (y')^5 = xy \left((y')^2 + (y')^3 \right)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
x^2 p^2 - xy(p^2 + p^3) + y^2 = 0  
}$

$\mathsf{  
x^2p^5 - xyp^3 + y^2 - xyp^2 = 0  
}$

$\mathsf{  
(xp^2 - y)(xp^3 - y) = 0  
}$

$\mathsf{  
y' = \pm \sqrt{\dfrac y x}  
}$

$\mathsf{  
\sqrt y = C_2 \pm \sqrt x  
}$

$\mathsf{  
y = x \pm 2 C_2 \sqrt x + C_2^2  
}$

$\mathsf{  
y' = \sqrt[3]{\dfrac y x}  
}$

$\mathsf{  
y^2 = x^2 + 3C_1 x^{\frac 4 3} + 3 C_1^2 \sqrt[3]{x^2} + C_1^3  
}$

  

$\begin{cases}  
\mathsf{y^2 + x^2(y')^5 = xy((y')^2 + (y')^3)} \\  
\mathsf{5x^2 (y')^4 = 2xyy' + 3xy(y')^2} & \mathsf{y' \left(5x^2 (y')^3 - 2xy - 3xyy'\right)} = 0  
\end{cases}$ ????????????

$\mathsf{  
y' = 0  
}$

$\mathsf{  
y = 0  
}$

$\begin{cases}  
\mathsf{0 = x \pm 2 C_2 \sqrt{x} + C_2^2} & \mathsf{0^2 = x^2 + 3C_1 x^{\frac 4 3} + 3 C_1^2 \sqrt[3]{x^2} + C_1^3} \\  
\mathsf{0 = 1 \pm 2 C_2 x^{-\frac 1 2}} & \mathsf{2x + x^{-\frac 1 3} \left(4C_1\sqrt[3]{x^2} + 2C_1^2\right)}  
\end{cases}$

**ПОДХОДИТ**

**ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**

  

  

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №369

## Условия

$\mathsf{  
y' = \sqrt[3]{2x - y} + 2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
t = 2x - y  
}$

$\mathsf{  
y' = -t' + 2  
}$

$\mathsf{  
-t' + 2 = \sqrt[3]{t} + 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dt}{\sqrt[3]{t}} = -1 dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{3}{2}\sqrt[3]{t^2} = -x + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 3 2 \sqrt[3]{(2x - y)^2} = C - x  
}$

$\begin{cases}  
\mathsf{\dfrac 3 2 \sqrt[3]{(2x - y)^2} = C - x} \\  
\mathsf{y = 2x}  
\end{cases}$

# №370

## Условия

$\mathsf{  
\left(x - y \cos(\dfrac y x) \right) dx + x \cos(\dfrac y x) dy = 0  
}$

## Решение

1. $\mathsf{  
    '_y = \dfrac{y}{x}\sin(x) - \cos(\dfrac y x)  
    }$
2. $\mathsf{  
    '_x = \dfrac y x \sin(\dfrac y x) + \cos(\dfrac y x)  
    }$

$\mathsf{  
xdx - y\cos(\dfrac y x)dx + x \cos(\dfrac y x) dy = 0  
}$

$\mathsf{  
xdx + \cos(\dfrac y x) \left(-ydx + xdy\right) = 0  
}$

$\mathsf{  
xdx + x^2 \cos(\dfrac y x) d(\dfrac y x) = 0  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac y x  
}$

$\mathsf{  
xdx + x^2 \cos(t) dt = 0  
}$

$\mathsf{  
\cos(t) dt = -\dfrac{xdx}{x^2}  
}$

$\mathsf{  
\sin(t) = - \ln(x) dx + C  
}$

$\mathsf{  
\sin(\dfrac y x) = -\ln(x) + C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**