---
Owner: Artemii
tags:
  - ДЗ
---
429-437

# №429

## Условия

$\mathsf{  
yy'' = (y')^2 - (y')^3  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = p(y)  
}$

$\mathsf{  
y'' = p' p  
}$

  

$\mathsf{  
yp'p = p^2 - p^3  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{dy}y = p - p^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{p - p^2} = \dfrac{dy}{y}  
}$

$\mathsf{  
\ln(p) - \ln(p - 1) = \ln(y) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{p}{p - 1} = yC  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{y'}{y' - 1} = yC  
}$

$\mathsf{  
y' - y'yC = -yC  
}$

$\mathsf{  
dy \left(1 - yC\right) = -yCdx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{1 - yC}{yC}dy = -dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 C \ln(y) - y + C_1 = -x  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    p - p^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    p = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
    $\mathsf{  
    p = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = x + C  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №430

## Условия

$\mathsf{  
y''' = 2(y'' - 1) \ctg(x)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y'' = p(x)  
}$

  

$\mathsf{  
p' = \left(2p - 2\right) \ctg(x)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{2p - 2} = \ctg(x) dx  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac 1 2 \ln(p - 1) = \ln(\sin(x)) + C  
}$

$\mathsf{  
y'' = C \sin^2(x) + 1  
}$

$\mathsf{  
y' = \dfrac 1 2 \left(-\dfrac 1 2 C \sin(2x) + Cx + x + C_1\right)  
}$

$\mathsf{  
4dy = \left(-C \sin(2x) + 2 Cx + 4 x + 4C_1\right)dx  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac C 4 \left(\dfrac{\cos(2x)}{2} + x^2\right) + \dfrac{x^2}{2} + C_1 x + C_2  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    2p - 2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y'' = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = \dfrac{x^2}{2} + C_1x + C_2  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №431

## Условия

$\mathsf{  
2yy'' = y^2 + (y')^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = p  
}$

$\mathsf{  
y'' = p'p  
}$

  

$\mathsf{  
2yp'p = y^2 + p^2  
}$

$\mathsf{  
2k^2yp'p = k^2y^2 + k^2p^2  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac{p}{y}  
}$

$\mathsf{  
dp = ydt + tdy  
}$

$\mathsf{  
2y^3tt' + 2y^2t^2 = y^2 + y^2t^2  
}$

$\mathsf{  
2ytt' + 2t^2 = 1 + t^2  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{tdt}{t^2 - 1} = \dfrac{dy}{2y}  
}$

$\mathsf{  
\ln(t^2 - 1) = - \ln(y) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{p^2}{y^2} - 1 = \dfrac C y  
}$

$\mathsf{  
p^2 = \left(\dfrac C y + 1 \right) y^2  
}$

$\mathsf{  
y' = \pm \sqrt y \sqrt{C + y}  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{\sqrt y \sqrt{y + C}} = \pm dx  
}$

$\mathsf{  
2 \ln(\sqrt{y} + \sqrt{y + C}) = \pm x + C_1  
}$

$\mathsf{  
\sqrt y \sqrt{y + C} + y = C_1e^{\pm x} - \dfrac 1 2 C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    y^2 = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    t^2 = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    p = \pm y  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = Ce^{\pm x}  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №432

## Условия

$\mathsf{  
(y'')^3 + xy'' = 2y'  
}$

## Решение

**Замена переменной**

$\mathsf{  
p(x) = y'  
}$

$\mathsf{  
p'(x) = y''  
}$

  

  

$\mathsf{  
(p')^3 + xp' = 2p  
}$

**Уравнение, неразрешённое относительно производной**

$\mathsf{  
t = p'  
}$

$\mathsf{  
dp = tdx  
}$

  

$\mathsf{  
p = \dfrac{t^3 + xt}{2}  
  
}$

$\mathsf{  
dp = \dfrac 3 2 t^2dt + \dfrac 1 2 tdx + \dfrac 1 2 xdt  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 2 tdx = \dfrac 1 2 \left(3t^2 + x\right)dt  
}$

$\mathsf{  
tdx = \left(3t^2 + x \right)dt  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{tdx - xdt}{t^2} - 3dt = 0  
}$

  

$\mathsf{  
d \left(\dfrac x t \right) + d(-3t) = 0  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac x t = 3t + C  
}$

$\mathsf{  
x = 3t^2 + Ct  
}$

$\mathsf{  
p = 2t^3 + \dfrac C 2 t^2  
}$ // Проверить по ДК

  

- **ДК**
    
    $\begin{cases}  
    \mathsf{(p')^3 + xp' = 2p} & & \mathsf{(\sqrt{-\dfrac x 3})^3 + x \sqrt{-\dfrac x 3} = 2p} \\ \mathsf{3(p')^2 + x = 0} & \mathsf{p' = \sqrt{-\dfrac{x}{3}}}  
    \end{cases}$
    
    **ДК нет**
    

  

**Подстановка в начальное уравнение + параметризация y**

$\mathsf{  
dy = \left(2t^3 + \dfrac C2 t^2\right)dx  
}$

**Параметризация**

$\mathsf{  
dx = (6t + C) dt  
}$

$\mathsf{  
dy = \left(12t^4 + 5Ct^3 + \dfrac 1 2 C^2 t^2 \right)dt  
}$

  

$\mathsf{  
y = \dfrac {12} 5 t^5 + \dfrac 5 4 Ct^4 + \dfrac 1 6 C^2 t^3 + C_1  
}$

$\mathsf{  
x = 3t^2 + Ct  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    t^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y'' = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y' = C  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = xC + C_1  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №433

## Условия

$\mathsf{  
(y')^2 + y' = xy''  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p = y'  
}$

$\mathsf{  
p' = y''  
}$

$\mathsf{  
p^2 + p = xp'  
}$

  

$\mathsf{  
xdp = \left(p^2 + p\right)dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{p^2 + p} = \dfrac{dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
\ln(p) - \ln(p + 1) = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{p}{p + 1} = xC  
}$

$\mathsf{  
p = - \dfrac 1 {Cx - 1} - 1  
}$

$\mathsf{  
dy = -\left( \dfrac{1}{Cx - 1} + 1 \right)dx  
}$

$\mathsf{  
y = -\dfrac 1 C \ln(Cx - 1) - x + C_1  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    p^2 + p = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    p^2 = -p  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y' = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C_1  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
    $\mathsf{  
    y' = -1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = -x + C_1  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШНИЕМ**
    

# №434

## Условия

$\mathsf{  
y'' + (y')^2 = 2e^{-y}  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = p(y)  
}$

$\mathsf{  
y'' = p'p  
}$

  

$\mathsf{  
pp' + p^2 = 2e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
p' + 1 \cdot p = \dfrac{1}{p}2e^{-y}  
}$

Бернулли

$\mathsf{  
p = uv  
}$

$\mathsf{  
u'v + uv' + uv = (uv)^{-1} 2e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
v' = - v  
}$

$\mathsf{  
\ln(v) = -y  
}$

$\mathsf{  
v = e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
u' e^{-y} = u^{-1} e^y 2e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
u' = 2\dfrac 1 u e^y  
}$

$\mathsf{  
udu = 2e^ydy  
}$

$\mathsf{  
u = \sqrt{4e^y + 2C}  
}$

  

$\mathsf{  
y' = \sqrt{4e^y + 2C}e^{-y}  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac{2e^{\frac y 2}}{\sqrt{2C + 4}} + C_1  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{p = 0}$
    
    $\mathsf{  
    y = C  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №435

## Условия

$\mathsf{  
xy''' = y'' - xy''  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p(x) = y''  
}$

$\mathsf{  
xp' = p - xp  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dp}{p} = \dfrac{1 - x} xdx  
}$

$\mathsf{  
ln(p) = \ln(x) - x + C  
}$

$\mathsf{  
p = \dfrac{xC}{e^x}  
}$

$\mathsf{  
y'' = \dfrac{xC}{e^x}  
}$

$\mathsf{  
d(y') = \dfrac{xC}{e^x}dx  
}$

$\mathsf{  
y' = -\dfrac{Cx + C}{e^x} + C_1  
}$

$\mathsf{  
dy = \left(-\dfrac{Cx}{e^x} + \dfrac C {e^x} + C_1\right)dx  
}$

$\mathsf{  
y = C \dfrac{x + 2}{e^x} + C_1x + C_2  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    p = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C_1x + C_2  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №436

## Условия

$\mathsf{  
(y'')^2 = (y')^2 + 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p(y) = y'  
}$

$\mathsf{  
p'p = y''  
}$

  

$\mathsf{  
(p')^2p^2 = p^2 + 1  
}$

  

$\mathsf{  
p' = \pm\sqrt{1 + \dfrac 1{p^2}}  
}$

$\mathsf{  
\sqrt{p^2 + 1} = \pm y + C  
}$

$\mathsf{  
p^2 = y^2 - 2Cy + C^2 - 1  
}$

  

$\mathsf{  
y' = \pm \sqrt{y^2 - 2Cy + C^2 - 1}  
}$

  

$\mathsf{  
\ln(\sqrt{y^2 - 2Cy + C^2 - 1} + y - C) = \pm x + C_1  
}$

$\mathsf{  
\sqrt{y^2 - 2Cy + C^2 - 1} + y = C_1e^{\pm x} + C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    p^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = C  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    \sqrt{1 + \dfrac 1 {p^2}} = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac 1 {p^2} = -1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    p^2 = -1  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    \sqrt{y^2 - 2Cy + C^2 - 1} = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y^2 - 2Cy + C^2 = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    (y - C)^2 = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = \pm 1 - C  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
      
    

# №437

## Условия

$\mathsf{  
y'' = e^y  
}$

## Решение

$\mathsf{  
p(y) = y'  
}$

$\mathsf{  
pp' = y''  
}$

  

$\mathsf{  
pdp = e^ydy  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{p^2}{2} = e^y + C  
}$

$\mathsf{  
y' = \sqrt{2 \left(e^y + C\right)}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{\sqrt{2(e^y + C)}} = dx  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\ln(\dfrac{\sqrt{e^y + C} - \sqrt C}{\sqrt{e^y + C} + \sqrt C})}{\sqrt 2 \sqrt C} + C_1 = x  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    \sqrt{2(e^y + C)} = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = \ln(\dfrac C 2)  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**