---
Owner: Artemii
tags:
  - ДЗ
---
118-120

122-127

# №118

## Условия

$\mathsf{  
y' = 2 (\dfrac{y + 2}{x + y - 1})^2  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{y + 2 = 0} & \mathsf{y = -2}\\  
\mathsf{x + y - 1 = 0} & \mathsf{x = 3}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
u = y + 2  
}$

$\mathsf{  
v = x - 3  
}$

  

$\mathsf{  
2 \cdot (\dfrac{u}{u +v})^2 = \dfrac{du}{dv}  
}$

  

$\mathsf{  
t = \dfrac u v  
}$

  

$\mathsf{  
t + v \dfrac{dt}{dv} = 2 (\dfrac{t}{t + 1})^2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dt}{2 (\dfrac t {t + 1})^2 - t} = \dfrac {dv} v  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac {t^2 + 2t + 1}{t (t^2 + 1)} = \dfrac {At + B}{t^2 + 1} + \dfrac C t  
}$

$\mathsf{  
t^2 + 2t + 1 = (C + A) t^2 + Bt + C  
}$

$\mathsf{  
A = 0  
}$

$\mathsf{  
B = 2  
}$

$\mathsf{C=1}$

  

$\mathsf{  
-\int \dfrac 2 {t^2 + 1} + \dfrac 1 t dt  
}$

$\mathsf{  
-\ln(t) - 2 \arctg(t) = \ln(v) + C  
}$

$\mathsf{  
2 \arctg(\dfrac{y + 2}{x - 3}) + \ln(y + 2) = C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    v= 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    2(\dfrac t {t + 1})^2 - t = 0  
    }$
    
    1. $\mathsf{  
        t = 0  
        }$
        
        $\mathsf{  
        y = -2  
        }$
        
        **ПОДХОДИТ**
        
        **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
        
    2. $\mathsf{  
        t^2 = -1  
        }$
        
        **НЕ ПОДХОДИТ**
        
    
      
    
      
    

# №119

## Условия

$\mathsf{  
(y' + 1) \ln (\dfrac{y + x}{x + 3}) = \dfrac{y + x}{x + 3}  
}$

## Решение

$\mathsf{  
y' = \dfrac{y + x}{(x + 3)}\cdot \dfrac{1}{\ln(\dfrac{y + x}{x + 3})} - 1  
}$

  

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{y + x = 0} & \mathsf{y = 3}\\  
\mathsf{x + 3 = 0} & \mathsf{x = -3}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
u = y - 3 \quad y = u + 3  
}$

$\mathsf{  
v = x + 3 \quad x = v - 3  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{du}{dv} = \dfrac{u + v}{v \ln(\dfrac{u + v}{v})} - 1  
}$

  

$\mathsf{  
t = \dfrac{u}{v}  
}$

$\mathsf{  
u = tv  
}$

  

$\mathsf{  
t + v\dfrac{dt}{dv} = \dfrac {t + 1} {\ln(t + 1)} - 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dt}{\dfrac{t + 1}{\ln(t + 1)} - t - 1} = \dfrac {dv} v  
}$

$\mathsf{  
\int - \dfrac{1}{l - \dfrac{l}{\ln(-l)}}dl  
}$

$\mathsf{  
- \int \dfrac {k + 1}k dk  
}$

$\mathsf{  
- \ln (\ln(t + 1) - 1) - \ln(t + 1) = \ln(v) + \ln(C)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {\ln(t + 1) t + \ln(t + 1) - t - 1} = vC  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {\ln(t + 1)(t + 1)- (t + 1)} = vC  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {(\ln(t + 1)-1)(t + 1)} = vC  
}$

$\mathsf{  
\ln(t + 1) - 1=\dfrac{C}{v\cdot(t + 1) }  
}$

$\mathsf{  
\ln(\dfrac {y+x} {x+3}) - 1=\dfrac{C}{y+x}  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    \ln(\dfrac{y + x}{x + 3}) = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac{y + x}{x + 3} = 1  
    }$
    
    $\mathsf{  
    y = 3  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    \dfrac{t + 1}{\ln(t + 1)} - t - 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{t+1=(t+1)\ln(t+1)}$
    
    $\mathsf{\ln(t+1)=1}$
    
    1. $\mathsf{t=-1}$
        
        **ПОДХОДИТ**
        
        $\mathsf{  
        y = - x  
        }$
        
        **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
        
    2. ==$\mathsf{t=e-1}$==
        
        **НЕ ПОДХОДИТ**
        
        **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
        
        @Serepok
        
3. $\mathsf{v = 0}$
    
    $\mathsf{x = -3}$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
      
    
      
    

# №120

## Условия

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{y + 2}{x + 1} + \tg(\dfrac{y - 2x}{x + 1})  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{y + 2}{x + 1} + \tg(\dfrac{y + 2}{x + 1} - 2)  
}$

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{y + 2 = 0} & \mathsf{y = -2} \\  
\mathsf{x + 1 = 0} & \mathsf{x = -1}  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
u = y + 2  
}$

$\mathsf{  
v = x + 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{dv} = \dfrac u v + \tg(\dfrac u v - 2)  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac u v  
}$

$\mathsf{  
u = tv  
}$

$\mathsf{  
t + v \dfrac{dt}{dv} = t + \tg(t - 2)  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{dt}{\tg(t - 2)} = \dfrac{dv}{v}  
}$

$\mathsf{  
\ln(\sin(t - 2)) = \ln(v) + \ln(C)  
}$

$\mathsf{  
\sin(t - 2) = vC  
}$

$\mathsf{  
  
}$$\mathsf{\dfrac{\sin(\dfrac{y + 2}{x + 1})} v = C}$

## Особые решения

1. $\mathsf{\tg(t - 2) = 0}$
    
    $\mathsf{  
    t = 2 + \pi k  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ (даже с** **$\mathsf{\pi k}$****)**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{v = 0}$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
      
    

# №122

## Условия

$\mathsf{  
2x^2 y' = y^3 + xy  
}$

## Решения

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{y^3 + xy}{2x^2}  
}$

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

$\mathsf{  
m \cdot t^{m - 1} t' = \dfrac{t^{3m} + x \cdot t^m}{2x^2}  
}$

$\mathsf{  
2x^2 \cdot m \cdot t^{m - 1} \cdot t' = t^{3m} + x \cdot t^m  
}$

$\mathsf{  
2 + m - 1 = 3m = m + 1  
}$

$\mathsf{  
3m = m + 1  
}$

$\mathsf{  
m = \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {2\sqrt t} \cdot t' = \dfrac{t^{\frac 3 2} +x \sqrt t}{2x^2}  
}$

$\mathsf{  
t' = \dfrac{t^2 + xt}{x^2}  
}$

$\mathsf{  
u = \dfrac{t}{x}  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

$\mathsf{  
u + x \dfrac{du}{dx} = u^2 + u  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{u^2} = \dfrac{dx} x  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{-1}{u} = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{-x}{t} = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{-x}{y^2} = \ln(x) + C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    2x^2 = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    2 \sqrt t = 0  
    }$
    
    **(СМ. ОСОБОЕ РЕШЕНИЕ 3)**
    
3. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
4. $\mathsf{  
    u^2 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    u = 0  
    }$
    
    $\mathsf{t = 0}$
    
    $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №123

## Условия

$\mathsf{  
2x dy + (x^2 y^4 + 1)y dx = 0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{-(x^2 y^4 + 1)y}{2x}  
}$

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

$\mathsf{  
m \cdot t^{m - 1} t' = \dfrac{-(x^2 t^{4m} + 1) t^m}{2x}  
}$

$\mathsf{  
2x^1 m t^{m - 1} t' = -x^2 t^{4m + m} - t^m  
}$

$\mathsf{1 + m - 1 = 2 + 4m + m = m}$

$\mathsf{  
m = 2 + 5m  
}$

$\mathsf{  
4m = -2  
}$

$\mathsf{  
m = - \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
-x \dfrac{t'}{t^{\frac 3 2}} = - x^2 \dfrac{1}{t^{\frac 5 2}} - \dfrac{1}{\sqrt t}  
}$

$\mathsf{  
x t' = x^2 \dfrac{1}{t} + t  
}$

$\mathsf{  
t' = \dfrac x t + \dfrac t x  
}$

  

$\mathsf{  
u = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

  

$\mathsf{  
u + x \dfrac {du}{dx} = \dfrac 1 u + u  
}$

$\mathsf{  
\int\dfrac{dx} x = \int udu  
}$

$\mathsf{  
\ln(x) + C = \dfrac{u^2} 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{t^2}{2x^2} = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{1}{y^4} \cdot \dfrac 1 {2x^2} = \ln(x) + C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    2x = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    y = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
3. $\mathsf{t^{\frac 3 2} = 0}$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac 1 y = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №124

## Условия

$\mathsf{  
ydx + x(2xy + 1) dy = 0  
}$

## Решения

$\mathsf{  
\dfrac{dy}{dx} = \dfrac{-y}{x(2xy + 1)}  
}$

  

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

$\mathsf{  
m \cdot t^{m - 1} t' = \dfrac{-t^m}{x(2xt^m + 1)}  
}$

$\mathsf{  
(2x^2t^{m - 1 + m} + xt^{m - 1})mt' = -t^m  
}$

  

$\mathsf{  
2 + m - 1 + m = m  
}$

$\mathsf{  
m = -1  
}$

  

$\mathsf{  
-(2x^2 \dfrac {1}{t^3} + \dfrac x {t^2})t' = \dfrac{-1} t  
}$

  

$\mathsf{  
u = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

  

$\mathsf{  
(2\dfrac 1 {u^3 x} + \dfrac 1 {u^2 x}) (u + x\dfrac{du}{dx}) = \dfrac 1 {ux}  
}$

$\mathsf{  
(2 \dfrac 1 {u^2} + \dfrac 1 u)(u + x \dfrac{du}{dx}) = 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 2 u + 1 + (2 \dfrac 1 {u^2} + \dfrac 1 u) x\dfrac{du}{dx} = 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{-2}{u (2 \dfrac 1 {u^2} + \dfrac 1 u)} = x \dfrac{du}{dx}  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{(\dfrac 2 u + 1)du}{2} = \dfrac{dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
- \ln(u) - \dfrac u 2 = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
- \ln (\dfrac t x) - \dfrac x t = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
- \ln (\dfrac 1{yx}) - yx = \ln(x) + C  
}$

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x(2xy + 1) = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    t = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ОСОБОЕ РЕШЕНИЕ**
    
2. $\mathsf{x = 0}$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ОСОБОЕ РЕШЕНИЕ**
    
3. $\mathsf{  
    \dfrac 2 u + 1 = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    

# №125

## Условия

$\mathsf{  
2y' + x = 4\sqrt y  
}$

## Решения

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

  

$\mathsf{  
2m t^{m - 1} t' + x = 4 t^{\frac m 2}  
}$

  

$\mathsf{  
m - 1 = 1 = \dfrac m 2  
}$

$\mathsf{  
m = 2  
}$

$\mathsf{  
t = \sqrt y  
}$

  

$\mathsf{  
4 t t' + x = 4t  
}$

$\mathsf{  
t' = 1 - \dfrac x {4t}  
}$

  

$\mathsf{  
u = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

  

$\mathsf{  
u + x \dfrac{du}{dx} = 1 - \dfrac 1 {4u}  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac{du}{1 - \frac 1 {4u} - u} = \dfrac{dx} x  
}$

$\mathsf{  
-4 \int \dfrac{u}{4u^2 - 4u + 1} du  
}$

$\mathsf{  
-4 \int \dfrac u {(2u - 1)^2}du  
}$

$\mathsf{  
z = 2u - 1 \quad dz = 2 du  
}$

  

$\mathsf{  
\dfrac 1 {2u - 1} - \ln(2u - 1) = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{1}{2 \dfrac t x - 1} - \ln(2 \dfrac t x - 1) = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\dfrac x {2 \sqrt y - x} - \ln(2 \dfrac{\sqrt y} x - 1) = \ln(x) + C  
}$

  

## Особые решения

1. $\mathsf{x = 0}$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    t = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    1 - \dfrac 1{4u} - u = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    \dfrac {1 + 4u^2 - 4u} {4u} = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    4u^2 - 4u + 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    2u - 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    u = \dfrac 1 2  
    }$
    
    $\mathsf{  
    x = 2\sqrt{y}  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
      
    

# №126

## Условия

$\mathsf{  
y' = y^2 - \dfrac 2 {x^2}  
}$

## Решения

$\mathsf{  
k^2y^2 - \dfrac 2 {k^2 x^2}  
}$

**НЕОДНОРОДНОЕ**

  

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

$\mathsf{  
m t^{m - 1} t' = t^{2m} - 2 x^{-2}  
}$

$\mathsf{  
m-1 = 2m = -2  
}$

$\mathsf{  
m = -1  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac 1 t  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac 1 y  
}$

  

$\mathsf{  
-\dfrac 1 {t^2} t' = \dfrac 1 {t^2} - \dfrac 2 {x^2}  
}$

**ОДНОРОДНОЕ**

  

$\mathsf{  
u = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

  

$\mathsf{  
-(u + x \dfrac {du}{dx}) \dfrac 1 {u^2x^2} = \dfrac 1 {u^2x^2} - \dfrac 2 {x^2}  
}$

$\mathsf{  
-u - x \dfrac{du}{dx} = 1 - 2u^2  
}$

$\mathsf{  
x \dfrac{du}{dx} = 2u^2 - u - 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{du}{2u^2 - u - 1} = \dfrac{dx} x  
}$

  

$\mathsf{  
\int \dfrac{du}{(u - 1)(2u + 1)}  
}$

$\mathsf{  
v = \dfrac{u - 1}{2u + 1} \quad u = - \dfrac 3 {2 (2v - 1)} - \dfrac 1 2 \quad du= \dfrac{3}{(2v - 1)^2}dv \quad u - 1 = (2u + 1)v  
}$

$\mathsf{  
\int \dfrac{\dfrac 3 {(2v - 1)^2}dv}{v \cdot (- \dfrac 3 {2v - 1})^2}  
}$

$\mathsf{  
\int \dfrac 1 {3v} dv  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 3 \ln(\dfrac{u - 1}{2u + 1}) = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
\sqrt[3]{\dfrac{2u + 1}{u - 1}} = x C  
}$

$\mathsf{  
\sqrt[3]{\dfrac{\dfrac{2t}x + 1}{\dfrac t x - 1}} = xC  
}$

$\mathsf{  
\sqrt[3]{\dfrac{\dfrac 2 {xy} + 1}{\dfrac 1 {xy} - 1}} = xC  
}$

  

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
2. $\mathsf{  
    t = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    2u^2 - u - 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    u - 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    t = x  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
    $\mathsf{  
    2u + 1 = 0  
    }$
    
    $\mathsf{  
    u = -\dfrac 1 2  
    }$
    
    $\mathsf{  
    t = -\dfrac x 2  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **НЕ ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    

# №127

## Условия

$\mathsf{  
2xy' + y = y^2 \sqrt{x - x^2 y^2}  
}$

## Решение

**Проверка на однородность**

$\mathsf{  
2kx + ky = k^2y^2 \sqrt{kx - k^4x^2y^2}  
}$

Неоднородное уравнение

$\mathsf{  
y = t^m  
}$

$\mathsf{  
2xmt^{m - 1}t' + t^m = t^{2m} \sqrt{x - x^2 t^{2m}}  
}$

$\mathsf{  
1 + m - 1 = m = 2m + \dfrac 1 2 = 2m + \dfrac{2 + 2m}2  
}$

$\mathsf{  
m = -\dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
y = \dfrac 1 {\sqrt t}  
}$

$\mathsf{  
t = \dfrac 1 {y^2}  
}$

  

$\mathsf{  
-\dfrac {x} {t^{\frac 3 2}} t' + \dfrac 1 {\sqrt t} = \dfrac 1 t \sqrt{x - x^2 \dfrac 1 t}  
}$

$\mathsf{  
-xt' + t = \sqrt {xt - x^2}  
}$

$\mathsf{  
t' = \dfrac{\sqrt{xt - x^2}}{-x}  
}$

  

$\mathsf{  
u = \dfrac t x  
}$

$\mathsf{  
t = ux  
}$

  

$\mathsf{  
u + x \dfrac{du}{dx} = -\dfrac{\sqrt{ux^2 - x^2} - ux}{x}  
}$

$\mathsf{  
u + x \dfrac{du}{dx} = - \sqrt{u - 1} + u  
}$

$\mathsf{  
- \dfrac{du}{\sqrt{u - 1}} = \dfrac{dx}{x}  
}$

$\mathsf{  
-2\sqrt{u - 1} = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
-2 \sqrt{\dfrac t x - 1} = \ln(x) + C  
}$

$\mathsf{  
-2 \sqrt{\dfrac 1 {y^2 x} - 1} = \ln(x) + C  
}$

  

  

## Особые решения

1. $\mathsf{  
    \sqrt t = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**
    
2. $\mathsf{  
    -x = 0  
    }$
    
    **НЕ ПОДХОДИТ**
    
3. $\mathsf{  
    \sqrt{u - 1} = 0  
    }$
    
    **ПОДХОДИТ**
    
    **ЯВЛЯЕТСЯ ОСОБЫМ РЕШЕНИЕМ**