---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
Дата: 2023-01-03
Статус: Готово
---
Используемые обозначения:

$\forall$ – любой; $\exist$ – существует; ! – единственный; $\in$ – принадлежит; : – такое(ой), что; $\implies$ – следует, то, тогда; $\iff$ - эквивалентно, необходимо и достаточно, тогда и только тогда, когда.

$\implies  
$— необходимость

$\impliedby$ — достаточность

$\longmapsto  
$ / $\longrightarrow$ — отображение (элемент в элемент $/$ множество в множество)

$\to$ $-$ стремиться к

$\subset  
$ — подмножество

$\hookrightarrow  
$ — подпространство

$\cong$ — изоморфное линейное пространство

$\cup$ $-$ объединение $\cap$ $- $ пересечение

$[ * ]$ / $\{ * \}$ — Последовательность или множество (используется не всегда)

$\theta$ — нулевой вектор / элемент

$\empty$ — пустое множество

$\cdot$ — умножение

$\underset{x \to 1 }{\lim}\ f(x) = 1$

$  
\overset{n}{\underset{i = 1}\sum}  
$ $\Iota_i$ $\underset{a}{\overset{b}{\int}}$ $\overset{b}{\underset{a}{\mid}}$

$\quad\underset{\large\blacksquare}{}$ — чтд

  

- ==**Первообразная функции**== ==**$\mathsf  
    {  
    f(x)  
    }$**== ==**определённой на интервале**== ==**$\mathsf  
    {  
    (a, b)  
    }$**==
    - Функция $\mathsf  
        {  
        F(x)  
        }$, дифференцируемая на $\mathsf  
        {  
        (a, b)  
        }$, такая, что $\mathsf  
        {  
        F'(x) = f(x)  
        }$ для $\mathsf  
        {  
        \forall x \in (a, b)  
        }$
    - Аналогично определяется первообразная функции $\mathsf  
        {  
        f(x)  
        }$ определённой на отрезке $\mathsf  
        {  
        [a, b]  
        }$
        - В этом случае рассматриваются односторонние производные функции $\mathsf  
            {  
            F(x)  
            }$ на концах отрезка $\mathsf  
            {  
            [a, b]  
            }$.

- Теорема 1
    - Теорема
        
        Если $\mathsf  
        {  
        F(x)  
        }$ - первообразная функция $\mathsf  
        {  
        f(x)  
        }$ определена на $\mathsf  
        {  
        (a, b)  
        }$, то $\mathsf  
        {  
        F(x) + \underbrace{C}_{const}  
        }$ тоже является первообразной для $\mathsf  
        {  
        f(x)  
        }$.
        
    - Доказательство
        
        т.к. $\mathsf  
        {  
        F`(x) = f(x), то (F(x) + C)` = f(x) + 0 = f(x)  
        }$
        
- Теорема 2
    - Теорема
        
        Если $\mathsf  
        {  
        F_1(x)  
        }$ и $\mathsf  
        {  
        F_2(x)  
        }$ - некоторые первообразные функции $\mathsf  
        {  
        f(x)  
        }$ определённые на $\mathsf  
        {  
        (a, b)  
        }$, то $\mathsf  
        {  
        F_1(x) - F_2(x) = С = const  
        }$ для $\mathsf  
        {  
        \forall x \in (a, b)  
        }$.
        
    - Доказательство
        - т. к. $\mathsf  
            {  
            F`_1(x) = f(x); F`_2(x) = f(x)  
            }$, то $\mathsf  
            {  
            (F_1(x) - F_2(x))` = f(x) - f(x) = 0  
            }$ для $\mathsf  
            {  
            \forall x \in (a, b)  
            }$.
        - По теореме о [[Коллоквиум 2 (Экзамен)]] (если $\mathsf{f`(x) = 0 \ на \ (a, b), то \ f(x) = const \ на \ (a, b)}$) $\implies$$\mathsf{F_1(x) - F_2(x) = const \ \blacksquare}$.
    - Следствие
        - Если F(x) - первообразная функция f(x) на (a, b), то любая первообразная функции f(x) равна F(x) + C.

- ==**Неопределённый интеграл функции**== ==**$\mathsf  
    {  
    f(x)  
    }$**== ==**на**== ==**$\mathsf  
    {  
    (a, b)  
    }$**==
    - Совокупность всех первообразных данной функции
    - Части:
        - $\mathsf  
            {  
            \int f(x) dx  
            }$ - неопределённый интеграл,
        - $\mathsf  
            {  
            f(x) dx  
            }$ - подынтегральное выражение,
        - $\mathsf  
            {  
            f(x)  
            }$ - подынтегральная функция
    - Если $\mathsf  
        {  
        F(x)  
        }$ - некоторая первообразная функции $\mathsf  
        {  
        f(x)  
        }$ на $\mathsf  
        {  
        (a, b)  
        }$, то $\mathsf  
        {  
        \int f(x) dx = F(x) + C,  
        }$  
        где  
        $\mathsf  
        {  
        C  
        }$ - произвольная постоянная.
- ==**1. Свойства неопределённого интегралов**==
    - 1) **Неопределённый интеграл от дифференциала**
        - Свойство
            
            $\mathsf  
            {  
            \int dF(x) = F(x) + c  
            }$
            
            Неопределённый интеграл от дифференциала некоторой функции равен этой функции + произвольная постоянная
            
        - Доказательство
            
            $\mathsf  
            {  
            F(x)  
            }$ определена на $\mathsf  
            {  
            (a, b)  
            }$ и пусть $\mathsf  
            {  
            F`(x) = f(x)  
            }$;
            
            Тогда $\mathsf  
            {  
            dF(x) = f(x) \cdot dx  
            }$
            
            $\mathsf  
            {  
            \int d F(x) = \int f(x) dx = F(x) + c  
            }$
            
    - 2) **Дифференциал от неопределённого интеграла**
        - Свойство
            
            Дифференциал от неопределённого интеграла равен подынтегральному выражению:
            
            $\mathsf  
            {  
            d(\int f(x) dx) = f(x)dx  
            }$
            
        - Доказательство
            
            Пусть $\mathsf  
            {  
            \sqsupset F(x)  
            }$ - первообразная функции $\mathsf  
            {  
            f(x)  
            }$
            
            $\mathsf  
            {  
            d(\int f(x)dx) = d(F(x) + C) =  
            (F(x) + C)` dx = F`(x)dx =  
            f(x)dx  
            }$
            
- ==**2. Свойства линейности**==
    - 1) **Линейность**
        - Свойство
            
            Неопределённый интеграл от конечного числа функций равен сумме неопределённых интегралов от слагаемых
            
            $\mathsf  
            {  
            \int(u + V(переписать~под~скорость)) = \int (u) + \int(V)  
            }$
            
            $\mathsf  
            {  
            \int(с \cdot u(переписать~под~скорость)) = c \cdot \int (u)  
            }$
            
        - Доказательство
            
            $\mathsf  
            {  
            \int(f_1(x) + f_2(x))dx = \int f_1(x)dx + \int f_2(x) dx  
            }$
            
            Пусть $\mathsf  
            {  
            F_1(x), F_2(x)  
            }$ - первообразные функций $\mathsf  
            {  
            f_1(x)  
            }$ и $\mathsf  
            {  
            f_2(x)  
            }$ соответственно,
            
            т. е. $\mathsf  
            {  
            \int f_1(x)dx = F_1(x) + C_1  
            }$; $\mathsf  
            {  
            \int f_2(x)dx = F_2(x) + C_2  
            }$.
            
            Тогда $\mathsf  
            {  
            F_1(x) + F_2(x)  
            }$ - одна из первообразных функции $\mathsf  
            {  
            f_1(x) + f_2(x)  
            }$.
            
            Значит $\mathsf  
            {  
            \int(f_1(x) + f_2(x))dx = F_1(x) + F_2(x) + C  
            }$
            
            С другой стороны: $\mathsf  
            {  
            \int f_1(x) dx + \int f_2(x)dx =  
            F_1(x) + C_1+ F_2(x) + C_2  
            }$
            
            Т. к. $\mathsf  
            {  
            C, C_1, C_2  
            }$ - произвольные постоянны, то множества функций в правых частях равенств одинаковые $\implies$ равны неопределённым интегралам в левых частях.
            
    - 2) **Вынесение константы за знак интеграла**
        - Свойство
            
            Константу можно выносить за знак неопределённого интеграла
            
            $\mathsf  
            {  
            \int A \cdot f(x) dx = A \cdot \int f(x) dx  
            }$
            
        - Доказательство
            
            Пусть $\mathsf  
            {  
            F(x)  
            }$ некоторая первообразная функции $\mathsf  
            {  
            f(x)  
            }$ на $\mathsf  
            {  
            (a, b)  
            }$,
            
            Тогда $\mathsf  
            {  
            A \cdot F(x)  
            } $ - перевообразная для $\mathsf  
            {  
            A \cdot f(x)  
            }$, т. к. $\mathsf  
            {  
            (AF(x))` = AF`(x) = Af(x)  
            }$
            
            Поэтому $\mathsf  
            {  
            A \cdot \int f(x) dx = A \cdot (F(x) + C) = A \cdot F(x) + A \cdot C  
            }$
            
            $\mathsf  
            {  
            \int A \cdot f(x) dx = A \cdot F(x) + C_1  
            }$
            
            Т. к. $\mathsf  
            {  
            C  
            }$ и $\mathsf  
            {  
            C_1  
            }$ - произвольные постоянные, то множества функций в правых частях равенств одинаковые, $\implies$ неопределённые интегралы в левых частях равны.
            
    - 3) **Подведение под дифференциал от аргумента функции**
        - Свойство
            
            Если $\mathsf  
            {  
            F(x)  
            }$ - первообразная функции $\mathsf  
            {  
            f(x)  
            }$ на $\mathsf  
            {  
            (a, b)  
            }$, т. е. $\mathsf  
            {  
            \int f(x) dx = F(x) + C  
            }$, то $\mathsf  
            {  
            \int f(Ax + B)dx = \frac{1}{A} F(Ax + B) + C  
            }$
            
            $\mathsf  
            {  
            \int A \cdot f(x) dx = A \cdot \int f(x) dx  
            }$
            
        - Доказательство
            
            $\mathsf  
            {  
            \frac{1}{A}F(Ax + B) + C)` = \frac{1}{A} \cdot (F(Ax + B))` + 0 = \frac{1}{A} f(Ax + B) \cdot (Ax + B)` =  
            }$
            
            $\mathsf{  
            = \frac{1}{A} f(Ax + B) \cdot A = f(Ax + B)  
            }$
            
            Можно доказать иначе. $\mathsf{d(Ax + B) = (A x + B)' dx = A \cdot dx}$. Следовательно, $\mathsf{  
            \int f(Ax + B) dx = \int f(Ax + B) \frac{1}{A} d(Ax + B) = \frac{1}{A} \int f(Ax + B)d(Ax + B) =  
            }$
            
            $\mathsf{}$$\mathsf{  
            = \frac{1}{A}F(Ax + B) + C  
            }$ $\blacksquare$.
            
    - 4) **Производная от неопределённого интеграла**
        - Свойство
            
            Производная от неопределённого интеграла равна подынтегральной функции
            
            $\mathsf  
            {  
            (\int f(x) dx)` = f(x)  
            }$
            
            Можно проверять интеграл
            
        - Доказательство
            
            Пусть $\mathsf  
            {  
            F(x)  
            }$ - первообразная функции $\mathsf  
            {  
            f(x)  
            }$, тогда
            
            $\mathsf  
            {  
            (\int f(x)dx)` = (F(x) + C)` = F`(x) + 0 = f(x)  
            }$
            
- ==Некоторые из “не интегрируемых функций”==
- Эти функции не интегрируемы из-за того, что вылезает x (см. первообразную от $\mathsf{cos(x^2)}$)
    - Интеграл Пуассона
        - $\mathsf  
            {  
            \int e^{-x^2}dx  
            }$
    - Интегралы Френеля
        - $\mathsf  
            {  
            \int \sin(x^2) dx  
            }$; $\mathsf  
            {  
            \int \cos(x^2)dx  
            }$
    - Интегральный логарифм
        
        - $\mathsf  
            {  
            \int \frac{dx} {\ln{x}}, 0 < x \ne 1  
            }$