---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
Статус: Готово
---
  

Покажем, что выполняется формула:

(*) $\mathsf  
{  
\int \frac{P_n(x) \cdot dx}{\sqrt{ax^2 + bx + c}} = Q_{n-1}(x) \cdot \sqrt{ax^2 + bx + c} + \alpha \cdot \int \frac {dx}{\sqrt{ax^2 + bx + c}}  
}$, где $\mathsf  
{  
Q_{n - 1}(x)  
}$ - многочлен степени $\mathsf {(n - 1)}$, $\mathsf  
{  
\alpha  
}$ - вещественное число.

Обозначим $\mathsf{P_n(x)=a_n\cdot x^n+a_{n-1}\cdot x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0}$ - многочлен с заданными коэффициентами.

Обозначим $\mathsf  
{  
Q_{n - 1}(x) = b_{n - 1}x^{n - 1} + b_{n - 2}x^{n - 2} + \ldots + b_{1}x + b_0  
}$ - многочлен с неопределёнными коэффициентами.

Найдём коэффициенты $\mathsf  
{  
b_{n - 1}, b_{n - 2}, \ldots, b_1, b_0, \alpha  
}$.

Найдём производную от (*):

$\mathsf{\frac{P_n(x)}{\sqrt{ax^2+bx+c}} = Q'_{n-1}(x)\cdot \sqrt{ax^2+bx+c}+\frac{Q_{n-1}(x)\cdot (2ax+b)}{2\cdot \sqrt{ax^2+bx+c}}+\frac \alpha {\sqrt{ax^2+bx+c}}}$ $\mathsf{| \cdot 2 \sqrt{ax^2+bx+c}}$

$\mathsf  
{  
2P_n(x) = 2Q_{n - 1}'(x) \cdot (ax^2 + bx + c) + Q_{n -1}(x) \cdot (2ax + b) + 2\alpha  
}$ - в обоих частях многочленый степени $\mathsf n$

$\mathsf  
{  
2(\alpha_nx^{n} + a_{n - 1}x^{n - 1} + \ldots + a_1x + a_0) =  
}$

$\mathsf  
{  
2((n - 1) \cdot b_{n - 1}x^{n - 2} + (n - 2) b_{n - 2} x^{n - 3} + \ldots + b_1) \cdot(ax^2 + bx + c) + (b_{n - 1}x^{n - 1} + b_n - 2 x^{n - 2} + \ldots + b_1x + b_0)\cdot(2ax + b) + 2\alpha  
}$

Приравниваем коэффициенты при одинаковых степенях $\mathsf x$:

$\mathsf{x^n:2a_n=2(n-1)b_{n-1}\cdot a+b_{n-1}\cdot 2a \iff a_n=n\cdot b_{n-1}\cdot a-b_{n-1}\cdot a+b_{n-1}\cdot a }$

$\mathsf{b_{n-1} = \frac {a_n}{n\cdot a}}$

$\mathsf  
{  
x^{n - 1}: 2a_{n - 1} = 2(n - 1) b_{n - 1} b + 2(n - 2) b_{n - 2}a + b_{n - 1} b + b_{n - 2} 2a \iff  
2a_{n - 1} = b_{n - 1} b(2n-1) + 2ab_{n - 2}(n - 1)  
}$

$\mathsf  
{  
b_{n - 2} = \frac{2a_{n - 1} - b_{n - 1}b(2n - 1)}{2a(n - 1)}  
}$

Последовательно находятся остальные коэффициенты.

  

==**Замечание:**==

К интегралу данного вида сводится интеграл $\mathsf{  
\int \frac{dx}{(x+A)^k\cdot \sqrt{ax^2+bx+c}}  
}$ , с помощью замены переменной $\mathsf  
{  
t = \frac 1 {x + A}  
}$ При $\mathsf  
{  
k \ge 2  
}$ многочлен в числителе будет иметь степень $\mathsf  
{  
n = k - 1  
}$.

  

==**Пример:**==

$\mathsf  
{  
\int \frac{12x^3 + 16x^2 + 9 + 2}{\sqrt{4x^2 + 4x + 2}}dx = (Ax^2 + Bx + C) \cdot \sqrt{4x^2 + 4x + 2} + \alpha \cdot \int \frac{dx}{\sqrt{4x^2 + 4x + 2}} = \circ  
}$

$\mathsf{\frac{12x^3+16x^2+9x+2}{\sqrt{4x^2+4x+2}}=(2Ax+b)\cdot \sqrt{4x^2+4x+2} + (Ax^2+bx+C)\cdot \frac{8x+4}{2\cdot \sqrt{4x^2+4x+2}}+\frac \alpha {\sqrt{4x^2+4x+2}}}$ $\mathsf{| \cdot \sqrt{4x^2+4x+2}}$

$\mathsf  
{  
12x^3 + 16x^2 + 9x + 2 = (2Ax + B)(4x^2 + 4x + 2) + (Ax^2 + Bx + C) \cdot (4x + 2) + \alpha  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{matrix}  
\mathsf{x^3: } & \mathsf{12 = 8A + 4A} & A = 1 \\ \\  
\mathsf{x: } & \mathsf{16 = 8A + 4B + 2A + 4B} & \mathsf{B = \frac 3 4} \\ \\  
\mathsf{x:} & \mathsf{9 = 4A + 4B + 2B + 4 C} & \mathsf{C = \frac 1 8} \\ \\  
\mathsf{x^0:} & \mathsf{2 = 2B + 2C + \alpha} & \mathsf{\alpha = \frac 1 4}  
\end{matrix}  
}$

  

$\mathsf{\circ = (x^2+\frac 3 4 \cdot x+\frac 1 8)\cdot \sqrt{4x^2+4x+2}+\frac 1 4 \cdot \int \frac{dx}{\sqrt{4x^2+4x+2}} = (x^2+\frac 3 4 \cdot x +\frac 1 8)\cdot \sqrt{4x^2+4x+2} + \frac 1 8 \int \frac{dx}{\sqrt{x^2+x+\frac 1 2}}= }$

$\mathsf{=(x^2 + \frac 3 4 \cdot x + \frac 1 8 )\cdot \sqrt{4x^2+4x+2} + \frac 1 8 \cdot \int \frac {d(x+\frac 1 2)}{\sqrt{(x+\frac 1 2})^2+\frac 1 4} = (x^2+\frac 3 4\cdot x +\frac 1 8)\cdot \sqrt{4x^2+4x+2} +\frac 1 4 \cdot \arctg(2\cdot \sqrt{x^2+x+\frac 1 4} ~) + C}$