---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
  - Фоточки
Статус: Не начато
---
  

Рассмотрим функцию $\mathsf{R(x,(\frac{ax+b}{cx+d})^{r_1},(\frac{ax+b}{cx+d})^{r_2}, \cdots, (\frac{ax+b}{cx+d})^{r_s})}$

где $\mathsf{r_1, r_2, \cdots, r_s}$ - рациональное число; $\mathsf{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{a} & \mathsf{b} \\  
\mathsf c & \mathsf d  
\end{vmatrix} \not = 0  
};$ $\mathsf{a, b, c, d}$ - константы;

Обозначим общий знаменатель дробей $\mathsf  
{  
r_1, r_2, \ldots, r_s  
}$ буквой m, тогда $\mathsf  
{  
r_i = \frac{P_i}{m}  
}$, где

$\mathsf{P_i}$ - целые числа. Замена переменной $\mathsf  
{  
t^m = \frac{ax + b}{cx + d}  
}$ приводит интеграл от данной функции к интегралу от рациональной функции.

Действительно: $\mathsf  
{  
(\frac{ax + b}{cx + d})^{r_i} = t^{m \cdot r_i} = t^{m \cdot\frac{P_i}{m}} = t^{P_i}  
}$

Найдём x: $\mathsf  
{  
(cx +d)^m t = ax + b; \quad  
ct^m x - ax = b - d \cdot t^m; \quad  
x = \frac{b - d \cdot t^m}{c \cdot t^m - a}  
}$ - рациональная функции.

Т. к. производная от рациональной функции является рациональной функцией, то $\mathsf  
{  
dx = (\frac{b - dt^m}{ct^m - a})' \cdot dt  
}$ является рациональной функцией.

В частном случае этим методом интегрируются функции вида:

$\mathsf  
{  
R(x, (ax + b)^{r_1}, (ax + b)^{r_2}, \ldots, (ax + b)^{r_s})  
}$ или $\mathsf  
{  
R(x, x^{r_1}, x^{r_2}, \ldots, x^{r_s})  
}$