---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
Статус: Готово
---
  

При интегрировании рациональных функций правильные дроби раскладываются на элементарные дроби четырёх видов:

$\mathsf  
{  
\frac A {x + a}; \ \frac A {(x + a)^k}; \ \frac{Mx + N}{x^2 + px + q}; \ \frac{Mx + N}{(x^2 + px + q)^k}  
}$, $\mathsf  
{  
k \ge 2  
}$ целое;

$\mathsf  
{  
(\frac p 2)^2- q < 0  
}$

При интегрировании дробей 2-го и 4-го вида получаются элементарные дроби степени на 1 больше.

При интегрировании дробей 1-го и 3-го вида получаются логарифмы и арктангенсы.

Сумма элементарных дробей даёт алгебраическую часть, а сумма логарифмов и арктангенсов - трансцендентную часть первообразной от правильной рациональной функции.

Остроградский предлагает отдельно интегрировать простые дроби и функции.

  

Рассмотрим правильную рациональную функцию $\mathsf  
{  
\frac {P(x)}{Q(x)}  
}$, можно считать, что в знаменателе старший коэффициент равен 1.

Пусть $\mathsf  
{  
Q(x) = (x + a_1)^{\alpha_1} \cdot \ldots \cdot (x + a_r)^{\alpha_r} \cdot (x^2 + p_1x + q_q)^{\beta_1} \cdot \ldots \cdot (x^2 + p_sx + q_s)^{\beta_s}  
}$

Покажем, что выполняется формула Остроградского:

$\mathsf{\int \frac{P(x)}{Q(x)}\cdot dx = \frac{P_1(x)}{Q_1(x)} + \int \frac{P_2(x)}{Q_2(x)}\cdot dx}$ , где

$\mathsf  
{  
Q_1(x) = (x + a_1)^{\alpha_1 - 1} \cdot \ldots \cdot (x + a_r)^{\alpha_r - 1} \cdot(x^2 + p_1x + q_1)^{\beta_1 - 1} \cdot \ldots \cdot (x^2 + p_sx + q_s)^{\beta_s - 1}  
}$

$\mathsf  
{  
Q_2(x) = (x + a_1) \cdot \ldots \cdot (x + a_r) \cdot(x^2 + p_1x + q_1) \cdot \ldots \cdot(x^2 + p_sx +q_s)  
}$, степени многочленов $\mathsf{P_1(x), ~P_2(x)}$ меньше степени многочленов $\mathsf{Q_1(x), ~Q_2(x)}$ соответственно.

Дифференцируем формулу Острограцкого:

$\mathsf{  
\frac{P(x)}{Q(x)}=\frac{P'_1(x)\cdot Q_1(x)-P_1(x)\cdot Q'_1(x)}{Q_1^2(x)}+\frac{P_2(x)}{Q_2(x)}}$.

Заметим, что $\mathsf  
{  
Q_1(x) \cdot Q_2(x) = Q(x)  
}$

$\mathsf  
{  
\frac{P_1'(x) \cdot Q_1(x) - P_1(x) \cdot Q_1'(x)}{Q^2_1(x)} = \frac{\frac{P_1'(x) \cdot Q_1(x)}{Q_1(x)} - P_1(x)\frac{Q_1'(x))}{Q_1(x)}}{Q_1(x)} \cdot \frac{Q_2(x)}{Q_2(x)} = \frac{P_1'(x) \cdot Q_2(x) - P_1(x) \cdot \frac{Q_1'(x) \cdot Q_2(x)}{Q_1(x)}}{Q_1(x) \cdot Q_2(x)}  
}$

Обозначим $\mathsf{R(x) = \frac{Q'_1(x) \cdot Q_2(x)}{Q_1(x)}}$.

Пусть число $\mathsf z$ - корень многочлена $\mathsf{Q_1(x)}$ кратности $\mathsf k$ $\implies \mathsf z $ - корень многочлена $\mathsf{Q'_1(x)}$ кратности $\mathsf{(k-1)}$ и корень многочлена $\mathsf{Q_2(x)}$ кратности 1.

Поэтому $\mathsf{R(x)}$ можно сократить на $\mathsf{(x-z)^k\implies R(x)}$ - многочлен.

Тогда:

$\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{P_1'(x) \cdot Q_2(x) - P_1(x) \cdot R_2(x)}{Q(x)} + \frac{P_2(x)}{Q_2(x)}  
}$

$\mathsf  
{  
  
}$$\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{P_1' \cdot Q_2(x) - P_1(x) \cdot R(x) + P_2(x) \cdot Q_1(x)}{Q(x)}  
}$

Справа получили правильную дробь.

  

==**Замечание:**==

Многочлен $\mathsf{Q_1(x)}$ - НОД для $\mathsf{Q(x)}$ и $\mathsf{Q'(x)}$ и может быть получен по алгоритму Евклида. Потом находится $\mathsf{Q_2(x) = \frac{Q(x)}{Q_1(x)}}$.

  

  

**==Пример:==**

$\mathsf{  
\int \frac{4x^2-8x}{(x-1)^2(x^2+1)^2}dx=\underset{\text{степени на 1 меньше}}{\frac{Ax^2+Bx+C}{(x-1)(x^2+1)}} + \underset{\text{в 1 степени}}{\int \frac{Ax^2+Bx+C}{(x-1)(x^2+1)}dx} =  
\frac{Ax^2+Bx+C}{(x-1)(x^2+1)} + \underset{\text{Интегрирование дробно-линейных иррациональностей}}{\int (\frac{D}{x-1}+\frac{Ex+F}{x^2+1})dx}  
}$

$\mathsf  
{  
\frac{4x^2 - 8x}{(x - 1)^2(x^2 + 1)^2} = \frac{(2Ax + B)(x - 1)(x^2 + 1) - (Ax^2 + Bx + C)(x^2 + 1 + 2x(x - 1))}{(x - 1)^2(x^2 + 1)^2} + \frac{D}{x - 1} + \frac{Ex + F}{x^2 + 1}  
}$

$\mathsf  
{  
4x^2 - 8x = (2Ax + B)(x^3 - x^2 + x - 1) - (Ax^2 + Bx + C)(3x^2 - 2x + 1) + D(x - 1)(x^4 + 2x^2 + 1) + (Ex + F)(x^2 - 2x + 1)(x^2 + 1)  
}$

$\begin{matrix}  
\mathsf{x^5:} & \mathsf{0 = D + E} && \mathsf{D = -E} \\  
\mathsf{x^4:} & \mathsf{0 = 2A - 3A - D + F - 2E} && \mathsf{0 = -A + F - E} \\  
\mathsf{x^3:} & \mathsf{0 = B - 2A + 2A - 3B + 2D + 2E - 2F} && \mathsf{B = -F} \\  
\mathsf{x^2:} & \mathsf{4 = 2A - B - A + 2B - 3C - 2D - 2E + 2F} && \mathsf{4 = A - 3C + F} \\  
\mathsf{x^1:} & \mathsf{-8 = -2A + B - B + 2C + D + E - 2F} && \mathsf{-4 = -A + C - F} \\  
\mathsf{x^0:} & \mathsf{0 = -B - C - D + F} && \mathsf{0 = -C - D + 2F}  
\end{matrix}  
\begin{cases}  
\begin{matrix}  
\mathsf{D = -E} \\  
\mathsf{0 = -A + F - E}  
\end{matrix} & \begin{cases}  
\mathsf{-E = F} & \mathsf{4 = 4F} \\  
\mathsf{0 = F - 4 + F - E} & \mathsf{F = 1}  
\end{cases} \\  
\mathsf{B = -F} \\  
\begin{matrix}  
\mathsf{4 = A - 3C + F} \\  
\mathsf{-4 = -A + C - F}  
\end{matrix} & +\begin{cases}  
\mathsf{4 = A + F} & & \mathsf{A = 3} \\  
\mathsf{-2C = 0} & \mathsf{C = 0} & \mathsf{E = -2} \end{cases} \\  
\mathsf{0 = -C - D + 2F} & \mathsf{D = 2F} &\mathsf{D = 2} & \mathsf{B = -1}  
\end{cases}$