---
Редакторы: Artemii
Статус: Не начато
---
# №1

## Условие

$\mathsf{  
lim = 0.001  
}$

$\mathsf{  
x \in [0; 1]  
}$

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum}(-1)^n \dfrac{x^n}{9n - 15}  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\left|\underset{k = n + 1}{\overset \infin \sum}(-1)^k \dfrac{x^k}{9k - 15}\right| \le \dfrac{x^{n + 1}}{9n - 6} \lt \underset{[0, 1]}\sup \dfrac{x^{n + 1}}{9n - 6} = \dfrac{1}{9n - 6} < 0.001  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{1}{9n - 6} < \dfrac 1 {1000}, \quad 9n - 6 > 1000,\quad n > \dfrac{1006}{3}  
}$

Так как $\mathsf{  
n \in N  
}$, то $\mathsf{  
n \gt 335  
}$

  

## Ответ

$\mathsf{  
n > 335  
}$

# №2

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(n + 1)^4 x^{2n}}{2n + 1}  
}$

$\mathsf{  
x \in \left[-\dfrac 1 2; \dfrac 1 2\right]  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\underset{\left[- \frac 1 2; \frac 1 2\right]}\sup \left|\dfrac{(n + 1)^4 x^{2n}}{2n + 1}\right| = \dfrac{(n + 1)^4}{2^{2n + 1} \cdot n + 4^n}  
}$

Тогда $\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(n + 1)^4}{2^{2n + 1} \cdot n + 4^n}  
}$ — мажорирующий ряд для исходного.

### Признак сравнения

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(n + 1)^4}{2^{2n + 1} \cdot n + 4^n} = \underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(n + 1)^4}{2^{2n}\cdot(2n + 1)}  
}$

### Даламбер

$\mathsf{  
\underset{n\to{\infty}}\lim{\dfrac{\left(n+2\right)^{4}\,\left(2\,n+1\right)}{4\,\left(n+1\right)^{4}\,\left(2\,n+3\right)}} = \dfrac 1 4 \underset{n\to{\infty}}\lim \dfrac{2n^5 + 17n^4 + 56n^3 + 88n^2 + 64n + 16}{2n^5 + 11n^4 + 24n^3 + 26n^2 + 14n + 3} = \dfrac 14  
}$Ряд сходится, следовательно исходный ряд сходится равномерно.

## Ответ

Ч. Т. Д.

# №3

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum}e^{-n^6 x^2} \sin(xn)  
}$

$\mathsf{  
0 < x < + \infin  
}$

## Решение

### Сравнение

$\mathsf{  
\underset{(0, + \infin)}\sup \left|e^{-n^6 x^2} \sin(xn)\right| \le \underset{(0, + \infin)}\sup e^{-n^6x^2}nx  
}$

### Вычисление x

$\mathsf{  
f'(x) = -\left(2\,{n}^{7}\,{x}^{2}-n\right)\,{e}^{-{n}^{6}\,{x}^{2}}  
}$

$\mathsf{  
-\left(2\,{n}^{7}\,{x}^{2}-n\right)\,{e}^{-{n}^{6}\,{x}^{2}} = 0  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac 1 {\sqrt 2 n^3}  
}$

  

$\mathsf{  
\sup e^{-n^6 x^2}nx = \dfrac 1 {\sqrt {2e} n^2}  
}$

### Признак сравнения

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{1}{\sqrt{2e}n^2}  
}$

  
  
$\mathsf{  
\lim \dfrac 1 {\sqrt {2e} n^2} = 0  
}$

  

Ряд сходится и является мажорирующим, следовательно исходный сходиртся равномерно по признаку Вейерштрасса.

  

## Ответ

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{1}{\sqrt{2e}n^2}  
}$

# №4

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac x n (1 + \dfrac 1 n - x)^n  
}$

$\mathsf{  
0 < x < 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\underset{[0; 1]}\sup \left| \dfrac x n (1 + \dfrac 1 n - x)^n \right| = \underset{[0; 1]}\sup \dfrac x n (1 + \dfrac 1 n - x)^n  
}$

### Вычисление x

  

$\mathsf{  
f'(x) = \left(n\,x-n-1\right)^{n}\,\left(\left(\left(-1\right)^{n}\,n+n^{2}\,\left(-1\right)^{n}\right)\,x-\left(-1\right)^{n}\,n-\left(-1\right)^{n}\right)  
}$

$\mathsf{  
\left(n\,x-n-1\right)^{n}\,\left(\left(\left(-1\right)^{n}\,n+n^{2}\,\left(-1\right)^{n}\right)\,x-\left(-1\right)^{n}\,n-\left(-1\right)^{n}\right)=0  
}$

  

$\mathsf{  
\begin{cases}  
\mathsf{(nx - n - 1)^n = 0} & \mathsf{x = \dfrac{n + 1}{n}} \\  
\mathsf{((-1)^n + n^2(-1^n)) \cdot x - (-1)^n \cdot n - (-1)^n = 0} & \mathsf{x = \dfrac 1 n} \\  
\end{cases}  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac 1 n  
}$

  

$\mathsf{  
\underset{[0; 1]}\sup \dfrac x n (1 + \dfrac 1 n - x)^n = \dfrac 1 {n^2}  
}$

### Признак сравнения

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin}{\lim} \dfrac{1}{n^2} = 0  
}$

  

Ряд сходится, значит исходный ряд сходится равномерно по признаку Вейерштрасса

## Ответ

Сходится равномерно

# №5

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac {\cos\left(\frac{(n^2 + 1)x}{n}\right) - \cos\left(\frac{(n^2 - 1)x}{n}\right)}{x^2 + n}  
}$

$\mathsf{  
- \infin < x < + \infin  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup \dfrac {\cos\left(\frac{(n^2 + 1)x}{n}\right) - \cos\left(\frac{(n^2 - 1)x}{n}\right)}{x^2 + n} = \sup \dfrac{-2 \sin(nx) \sin(\frac x n)}{x^2 + n} \le \sup \dfrac{-2\sin(nx) \frac x n}{x^2 + n} \le \sup \dfrac{-2 \frac x n}{x^2+n}  
}$

$\mathsf{  
f'(x) = \dfrac{2\,{x}^{2}-2\,n}{n\,{x}^{4}+2\,{n}^{2}\,{x}^{2}+{n}^{3}}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{2\,{x}^{2}-2\,n}{n\,{x}^{4}+2\,{n}^{2}\,{x}^{2}+{n}^{3}} = 0  
}$

$\mathsf{  
x = \pm \sqrt n  
}$

По графику берём $\mathsf{x = -\sqrt n}$

$\mathsf{  
\sup \dfrac{-2\frac x n}{x^2 + n} = \dfrac{1}{n^{1.5}}  
}$

$\mathsf{  
\sum \dfrac{1}{n^{1.5}}  
}$ - сходится, т. к. 1.5 ≥ 1

Следовательно исходный ряд равномерно сходится по Вейерштрассу

  

## Ответ

Равномерно сходится

# №6

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{\sin(\frac n x) \sin(\frac x n)}{1 + nx^2}  
}$

$\mathsf{0 < x < + \infin}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup \left|\dfrac{\sin(\frac n x) \sin(\frac x n)}{1 + nx^2}  
\right| = \sup \dfrac{\sin(\frac n x) \sin(\frac x n)}{1 + nx^2} \le \sup \dfrac{\sin(\frac n x) \frac x n}{1 + nx^2} \le \sup \dfrac{ \frac x n}{1 + nx^2} = \sup \dfrac{x}{n + nx^2}  
}$

### Признак Вейерштрасса

$\mathsf{  
f'(x) = -\dfrac{n\,{x}^{2}-1}{{n}^{3}\,{x}^{4}+2\,{n}^{2}\,{x}^{2}+n}  
}$

$\mathsf{  
-\dfrac{n\,{x}^{2}-1}{{n}^{3}\,{x}^{4}+2\,{n}^{2}\,{x}^{2}+n} = 0  
}$

  

$\mathsf{  
x = \dfrac 1 {\sqrt n}  
}$

$\mathsf{  
\sum \dfrac{1}{2n^{1.5}}  
}$ - сходится, т. к. 1.5 ≥ 1

Следовательно исходный ряд равномерно сходится по Вейерштрассу

  

## Ответ

Равномерно сходится

# №7

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{\sin^2(x)}{x + n^3x^2}  
}$

$\mathsf{  
0 < x < + \infin  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup \dfrac{\sin^2(x)}{x + n^3 x^2} \le \sup \dfrac{x^2}{x + n^3 x^2} = \sup \dfrac{x}{1 + n^3 x} \le \sup \dfrac x {n^3 x} = \sup \dfrac 1 {n^3} = \dfrac 1 {n^3}  
}$

$\mathsf{  
\lim \dfrac 1 {n^3} = \dfrac 1 {n^3}  
}$

Поскольку ряд сходится, значит и исходный ряд равномерно сходится по Вейерштрассу

## Ответ

Равномерно сходится

# №8

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{1}{(1 + nx)^2}  
}$

$\mathsf{  
0 < x < + \infin  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup \underset{k = n + 1}{\overset{n + p} \sum} \dfrac{1}{(1 + kx)^2} = \left(\underset{k = 0}{\overset {n + p} \sum} \dfrac 1 {(1 + 0)^2} - \underset{k = 0}{\overset {n} \sum}\dfrac 1 {(1 + 0)^2}\right) = n + p - n = p  
}$

$\sup$ находится в начале интервала, потому что функция убывает

Число $\mathsf{p \ge 1}$ и не может быть $\mathsf{\lt \forall \epsilon}$, поскольку является целым.

Следовательно критерий

## Ответ

# №9

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum}e^{-n^2 x^2} \sin(nx)  
}$

$\mathsf{  
0 < x < 1  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup e^{-n^2x^2} \sin(nx) \le \sup e^{-n^2x^2}nx  
}$

$\mathsf{  
f'(x) = -\left(2\,{n}^{3}\,{x}^{2}-n\right)\,{e}^{-{n}^{2}\,{x}^{2}}  
}$

$\mathsf{  
-\left(2\,{n}^{3}\,{x}^{2}-n\right)\,{e}^{-{n}^{2}\,{x}^{2}} = 0  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac 1 {\sqrt 2 n}  
}$

$\mathsf{  
\sup e^{-n^2x^2}nx = e^{-\frac 1 2}\cdot \dfrac 1 {\sqrt 2}  
}$

### Вейерштрасс

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} e^{-\frac 1 2} \cdot \dfrac 1 {\sqrt 2}  
}$

$\mathsf{  
\lim e^{-\frac 1 2} \cdot \dfrac 1 {\sqrt 2} = e^{-\frac 1 2} \cdot \dfrac 1 {\sqrt 2}  
}$

Ряд сходится, следовательно исходный ряд сходится равномерно.

  

## Ответ

Сходится равномерно

# №10

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{\ctg(\frac{\pi x} n)}{2^n}  
}$

$\mathsf{0 < x < 1}$

## Решение

### Обратный критерий Коши

$\mathsf{  
\underset{x \to 0} \lim \ctg(\dfrac{\pi x} n) = \infin  
}$

Следовательно $\mathsf{  
\underset{0 < x < 1}\sup \dfrac{\ctg(\frac{\pi x} n)}{2^n} = \infin  
}$

Поскольку для любого $\mathsf n$ мы можем взять бесконечно малый $\mathsf x$.

  

Следовательно, ряд не сходится.

## Ответ

Не сходится.

# №11

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{\cos(\frac{\pi n} 3)}{\sqrt{n^2 + x^4}}  
}$

$\mathsf{- \infin < x < + \infin}$

## Решение

### Признак Дирихле

$\mathsf{  
\left|\dfrac 1{\sin(\frac \pi 6)} \underset{n = 1}{\overset N \sum} \sin(\frac \pi 6) \cos(\frac {\pi n} 3) \right| = \left|\dfrac 1 {\sin \frac \pi 6} \underset{n = 1}{\overset N \sum} \sin(\frac \pi 6) \sin(\frac{3\pi - 2\pi n} 6)\right| = \left|\dfrac 1 {\sin(\frac \pi 6)} \underset{n = 1}{\overset N \sum} \dfrac{\cos(\frac \pi 6 - \frac{3\pi - 2\pi n} 6) - \cos(\frac \pi 6 + \frac{3\pi - 2\pi n} 6)} 2\right| =  
}$

$\mathsf{  
= \left|\dfrac{\cos(\frac \pi 3 (N - 1)) - \cos(\frac \pi 3(2 - 1))}{2 \sin(\frac \pi 6)}\right| < M = 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {\sqrt{n^2 + x^4}}  
}$ монотонна по обеим переменным

$\mathsf{  
\sup \dfrac 1 {\sqrt{n^2 + x^2}} = \dfrac 1 n \to 0  
}$

Все три условия выполняются, значит ряд сходится равномерно

## Ответ

Расходится

# №12

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \ln(1 + \dfrac{nx^2}{2 + n^3x^2})  
}$

$\mathsf{  
- \infin < x < + \infin  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sup \ln(1 + \dfrac{nx^2}{2 + n^3x^2}) \le \sup \ln(1 + \dfrac{nx^2}{n^3x^2}) = \sup \ln()  
}$

$\mathsf{  
\sup \ln(1 + \dfrac{nx^2}{2 + n^3x^2}) = \sup \ln(1 + \dfrac{n}{\frac 2{x^2} + n^3}) = \ln(1 + \dfrac n {n^3}) = \ln(1 + \dfrac 1 {n^2})  
}$

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \ln(1 + \dfrac 1 {n^2})  
}$

### Раабе

$\mathsf{  
\lim\left[n \left(\dfrac{\ln(1 + \frac 1 {n^2})}{\ln(1 + \frac 1 {(n + 1)^2})} - 1\right)\right] = \lim_{n\to{\infty}}{n\,\left(\dfrac{\ln\left(\left(\frac{1}{n^{2}}+1\right)^{n^{2}}\right)\,\left(n+1\right)^{2}}{n^{2}\,\ln\left(\left(\frac{1}{\left(n+1\right)^{2}}+1\right)^{\left(n+1\right)^{2}}\right)}-1\right)} =  
}$

$\mathsf{  
= \lim \left[n \left(\dfrac{\ln(e)(n + 1)^2}{\ln(e)n^2}\right) - 1\right] = \lim \dfrac{2n + 1}{n} = \lim 2 = 2  
}$ - сходится, следовательно изначальный ряд сходится равномерно

## Ответ

Сходится равномерно