---
Редакторы: Artemii
Статус: Не начато
---
# №1

## Условие

$\mathsf{  
f(x, y) = \dfrac{xy}{x^2 + y^2}  
}$

$\mathsf{  
X = (0; + \infin)  
}$

$\mathsf{  
y \to +0  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\underset{y \to +0}\lim \dfrac{xy}{x^2 + y^2} = 0  
}$

$\mathsf{  
\left(\dfrac{xy}{x^2 + y^2}\right)'_x = \dfrac{y(x^2 + y^2) - 2x^2 y}{(x^2 + y^2)^2} = \dfrac{y^3 - x^2 y}{(x^2 + y^2)^2} = 0  
}$

$\mathsf{  
y^2 - x^2 = 0  
}$

$\mathsf{x = y}$

$\mathsf{  
\underset{x>0} \sup \left|\dfrac{xy}{x^2 + y^2}\right| = \dfrac{y \cdot y}{y^2 + y^2} = \dfrac 1 2 > 0  
}$

Значит равномерно не сходится

## Ответ

Не сходится равномерно

# №2

## Условие

$\mathsf{  
f(x, y) = \dfrac x {y^2} e^{- \frac{x^2}{y^2}}  
}$

$\mathsf{X = (0; 1)}$

$\mathsf{y \to 0}$

## Решение

$\mathsf{  
\lim \dfrac x {y^2} e^{- \frac{x^2}{y^2}} = 0  
}$

$\mathsf{  
f'(x, y) = \dfrac{{e}^{-\frac{{x}^{2}}{{y}^{2}}}}{{y}^{2}}-\dfrac{2\,{x}^{2}\,{e}^{-\frac{{x}^{2}}{{y}^{2}}}}{{y}^{4}} = 0  
}$

$\mathsf{  
x = \dfrac{y}{\sqrt 2}  
}$

$\mathsf{  
\sup \left|\dfrac{x}{y^2}e^{-\frac{x^2}{y^2}}\right| = \dfrac 1 {\sqrt {2e}} > 0  
}$

Значит равномерно не сходится

## Ответ

Не сходится равномерно

# №3

## Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(a \tg(x))}{tg(x)}dx = f(a)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
f'(a) = \dfrac d{da} \underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(a \tg(x))}{\tg(x)}dx = \underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac{1}{\tan^{2}\left(x\right)\,{a}^{2}+1} dx = \begin{vmatrix}  
\mathsf{t = \tg(x)} \quad  
\mathsf{dt = \dfrac{dx}{\cos^2(x)} } \\  
\mathsf{\cdot \dfrac{\frac 1 {\cos^2(x)}}{\tg^2(x) + 1}}  
\end{vmatrix} =  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac 1 {a^2 t^4 + (a^2 + 1)t^2 + 1} dt = \underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac{At + B}{t^2 + \frac 1 {a^2}} + \dfrac{Ct + D}{t^2 + 1}dt  
}$

  

$\begin{cases}  
\mathsf{t^3:} & \mathsf{C + A = 0} \\  
\mathsf{t^2:} & \mathsf{D + B = 0} \\  
\mathsf{t^1:} & \mathsf{\dfrac C {a^2} + A = 0} \\  
\mathsf{t^0:} & \mathsf{\dfrac D {a^2} + B = 1}  
\end{cases}$

$\mathsf{  
A = 0  
}$

$\mathsf{B = \dfrac{a^2}{a^2 - 1}}$

$\mathsf{C = 0}$

$\mathsf{D = -\dfrac{a^2}{a^2 - 1}}$

$\mathsf{  
\dfrac 1 {a^2} \underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \dfrac{1}{t^2 + \frac 1 {a^2 - 1}} - \dfrac{1}{t^2 + 1}dt = \dfrac{\left|a\right|\,\arctg\left(\left|a\right|\,\tg\left(x\right)\right)}{{a}^{2}-1}-\dfrac{x}{{a}^{2}-1} \underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \mid} = \dfrac{\pi\,a}{2\,{a}^{2}-2}-\dfrac{\pi}{2\,{a}^{2}-2}  
}$

$\mathsf{  
|a| \neq 1  
}$

$\mathsf{  
\int \dfrac{\pi\,a}{2\,{a}^{2}-2}-\dfrac{\pi}{2\,{a}^{2}-2} da =  
}$

$\mathsf{  
\int \dfrac 1 {2a^2 - 2} da = \dfrac {\ln(\frac{a - 1}{a + 1})}{4}  
}$

$\mathsf{  
\int \dfrac a {2a^2 - 2}da = \begin{vmatrix}  
\mathsf{t = 2a^2 - 2} \\  
\mathsf{\dfrac 1 4 dt = ada}  
\end{vmatrix} = \int \dfrac 1 {4t} dt =  
\dfrac{\ln(|2a^2 - 2|)} 4  
}$

$\mathsf{  
= \dfrac \pi 4 \left[\ln(|2a^2 - 2|) + \ln(a + 1) - \ln(a - 1)\right] + C  
}$

$\mathsf{  
|a| > 1  
}$

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(a \cdot \tg(x))}{\tg(x)}dx = \dfrac \pi 4 \left[\ln(|2a^2 - 2|) + \ln(a + 1) - \ln(a - 1)\right] + C  
}$$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(0 \cdot \tg(x))}{\tg(x)}dx = \dfrac \pi 4 \left[\ln(|2\cdot 0^2 - 2|) + \ln(0 + 1) - \ln(0 - 1)\right] + C  
}$

$\mathsf{  
0 = \dfrac \pi 4 \ln(2) + C  
}$

$\mathsf{  
C = - \dfrac \pi 4 \ln(2)  
}$

  

Таким образом $\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(a \cdot \tg(x))}{\tg(x)}dx = \dfrac \pi 4 \left[\ln(|2a^2 - 2|) + \ln(a + 1) - \ln(a - 1) - \ln(2)\right]  
}$

## Ответ

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\frac \pi 2} \int} \dfrac{\arctg(a \cdot \tg(x))}{\tg(x)}dx = \dfrac \pi 4 \left[\ln(|2a^2 - 2|) + \ln(a + 1) - \ln(a - 1) - \ln(2)\right]  
}$

# №4

## Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} \cos(\ln(\dfrac 1 x)) \cdot \dfrac{x^b - x^a}{\ln(x)} dx  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{x^b - x^a}{\ln(x)} = \underset a {\overset b \int} x^y dy  
}$

$\mathsf{  
a > 0: \underset{x \to 0} \lim ~ x^a \cos(\ln(x)) = \left|x = \dfrac 1 t \right| = \underset{t \to \infin} \lim \dfrac{1}{t^a} \cos(\ln(\dfrac 1 t)) = \underset{t \to \infin} \lim \dfrac{\cos(\ln(t)}{t^a} = 0  
}$

$\mathsf{  
a > 0: \underset{x \to 0} \lim ~ x^a \sin(\ln(x)) = \left|x = \dfrac 1 t \right| = \underset{t \to \infin} \lim \dfrac{1}{t^a} \sin(\ln(\dfrac 1 t)) = \underset{t \to \infin} \lim \dfrac{-\sin(\ln(t)}{t^a} = 0  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} \cos(\ln(\dfrac 1 x)) \cdot \dfrac{x^b - x^a}{\ln(x)} dx = \underset 0 {\overset 1 \int} \cos(- \ln(x) dx \underset a{ \overset b \int} x^y dy = \underset a {\overset b \int} dy \underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x)) dx = \circ  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x)) dx = \begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \cos(\ln(x))} & \mathsf{du = - \dfrac{\sin(\ln(x))}{x}dx} \\  
\mathsf{dv = x^y dx} & \mathsf{v = \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1}}  
\end{vmatrix} = \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1} \cos(\ln(x))\underset 0 {\overset 1 \mid} + \underset 0 {\overset 1 \int} \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1} \dfrac{\sin(\ln(x))} x dx =  
} \\  
\mathsf{  
= \dfrac 1 {y + 1} + \dfrac1 {y + 1} \underset 0 {\overset1 \int} x^y \sin(\ln(x)) dx  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} x^y \sin(\ln(x)) dx = \begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \sin(\ln(x))} & \mathsf{du = \dfrac{\cos(\ln(x))}{x}} \\  
\mathsf{dv = x^y dx} & \mathsf{v = \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1}}  
\end{vmatrix}= \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1 \sin(\ln(x))} \underset 0 {\overset 1 \mid} - \underset 0 {\overset 1 \int} \dfrac{x^{y + 1}}{y + 1} \dfrac{\cos(\ln(x))}{x} dx =  
} \\  
\mathsf{= - \dfrac 1 {y + 1} \underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x)) dx  
}$

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x) dx = \dfrac 1 {y + 1} + \dfrac 1 {y + 1} \underset 0 {\overset 1 \int} x^y \sin(\ln(x)) dx = \dfrac 1 {y + 1} - \dfrac 1 {(y + 1)^2} \underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x)) dx  
} \\  
\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} x^y \cos(\ln(x) dx = \dfrac{(y + 1)^2}{y + 1} \cdot \dfrac 1 {(y + 1)^2 + 1} = \dfrac{y + 1}{(y + 1)^2 + 1}  
}$

  

$\mathsf{  
\circ = \underset a {\overset b \int} \dfrac{y + 1}{(y + 1)^2 + 1} dy = \underset{a + 1}{\overset{b + 1} \int} \dfrac{y + 1}{(y + 1)^2 + 1} d(y + 1) = \underset{a + 1}{\overset{b + 1} \int} \dfrac{t}{t^2 + 1} dt = \dfrac 1 2 \ln|(b + 1)^2 + 1| - \dfrac 1 2 \ln|(a + 1)^2 + 1| = \dfrac 1 2 \ln |\dfrac{(b + 1)^2 + 1}{(a + 1)^2 + 1}|  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} \cos(\ln(\dfrac 1 x)) \cdot \dfrac{x^b - x^a}{\ln(x)}dx = \dfrac 1 2 \ln |\dfrac{(b + 1)^2 + 1}{(a + 1)^2 + 1}|  
}$

## Ответ

$\mathsf{  
\dfrac 1 2 \ln |\dfrac{(b + 1)^2 + 1}{(a + 1)^2 + 1}|  
}$

# №5

## Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \infin \int}  
\dfrac{\sin(2x) dx}{x^p + \sqrt x}  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\underset 0{\overset \infin \int} \dfrac{\sin(2x)}{x^p +\sqrt x}dx = \underset 0{\overset 1 \int} \dfrac{\sin(2x)}{x^p + \sqrt x}dx + \underset 1{\overset \infin \int} \dfrac{\sin(2x)}{x^p + \sqrt x} dx  
}$

$\mathsf{  
0 \le x \le 1  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\sin(2x)}{x^p + \sqrt x} \sim \dfrac{2x}{x^p + \sqrt x}  
}$

$\mathsf{  
p < \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{2x}{x^p(1 + x^{(\frac 1 2 - p)})}  
}$

$\mathsf{  
2x^{(1 - p)}  
}$

$\mathsf{  
p > -1 \to -1 < p < \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
p \ge \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{2x}{\sqrt x (1 + x^{(p - \frac 1 2)})}  
}$

  

@Tyferse, к чему тут сходится?

И почему у нас в одному случае 1/2 - p, а в другом наоборот?

Как вообще комбинируются эти ситуации?

$\mathsf{  
-1 < p < + \infin  
}$

  

$\mathsf{  
1 \le x \le + \infin  
}$

$\mathsf{  
p > \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\sin(2x)}{\sqrt x (1 + x^{(\frac 1 2 - p)})}  
}$

$\mathsf{  
2 \sin(2x) \cdot x^{-p}  
}$ - сходится при $\mathsf{  
p > \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
p \le \dfrac 1 2  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{\sin(2x)}{x^p (1 + x^{(p - \frac 1 2)})}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac {2 \sin(2x)}{\sqrt x}  
}$ - сходится при $\mathsf{  
p \le \dfrac 1 2  
}$

## Ответ

Область сходимости:

$\mathsf{  
-1 \lt p \lt + \infin  
}$

# №6

## Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset{\frac \pi 2} \int} \sin^a x \cos^{2 - a} x dx  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sin^a(x)\cos^{2 - a}(x) = \sin^a(x) \cos^{-a}(x) \cos^2(x) = \tg^a(x) \cos^2 (x)  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\frac \pi 2} \int} \tg^a(x) \cos^2(x) dx = \left|x = \arctg(u)\right| = \underset 0 {\overset \infin \int} u^a \left(\dfrac 1 {\sqrt{1 + u^2}}\right)^2 \cdot \dfrac 1 {1 + u^2} du = \underset 0 {\overset \infin \int} \dfrac{u^a}{(1 + u^2)^2}du  
}$

$\mathsf{  
a = 3  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{u^3}{(1 + u^2)^2} = \dfrac{u^3}{u^4(\dfrac 1 {u^2} + 1)^2} = \dfrac 1 {u (\dfrac 1 {u^2} + 1)^2} \sim \dfrac 1 u, u \to \infin  
}$

$\mathsf{  
a \lt 3  
}$

  

$\mathsf{a = -1}$

$\mathsf{  
\dfrac{u^{-1}}{(1 + u^2)^2} = \dfrac 1 u - \dfrac u {1 + u^2} - \dfrac{u}{(1 + u^2)^2}  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset ? \int} \dfrac{1}{u(1 + u^2)^2} du = \underset 0 {\overset ? \int} \dfrac 1 u du - \underset 0 {\overset ? \int} \dfrac u {1 + u^2} + \dfrac u {(1 + u^2)^2} du  
}$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset ?\int} \dfrac 1 {u (1 + x^2)^2} du = \ln(?) - \ln(0) - \underset 0 {\overset ? \int} \dfrac u {1 + u^2} + \dfrac u {(1 + u^2)^2} du  
}$

$\mathsf{  
a > -1  
}$

## Ответ

Область сходимости:

$\mathsf{  
-1 < a < 3  
}$

# №7

## Условие

$\mathsf{  
\underset{0}{\overset \infin \int} x^a \sin(\sin(x)) dx  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\underset{0}{\overset \infin \int} x^a \sin(\sin(x)) dx = \underset 0 {\overset 1 \int} x^a \sin(\sin(x)) dx + \underset{1}{\overset \infin \int} x^a \sin(\sin(x)) dx  
}$

  

  

**Рассмотрим первый интеграл**

$\mathsf{  
x^a \sin(\sin(x)) \underset{x \to 0} \sim x^{a + 1}  
}$

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset 1 \int} x^{a + 1} dx = \underset 0 {\overset 1 \int} \dfrac{dx}{x^{-a-1}}  
}$

$\mathsf{  
\underset a {\overset b \int} \dfrac{dx}{(x - a)^\alpha}  
}$

$\mathsf{  
\alpha < 1  
}$

$\mathsf{  
-a-1 < 1  
}$

$\mathsf{  
a > -2  
}$

сходится абсолютно

  

  

**Рассмотрим второй интеграл**

$\mathsf{  
|x^a \sin(\sin(x))| \le x^a  
}$

$\mathsf{  
\underset 1 {\overset \infin \int} x^a dx = \underset 1 {\overset \infin \int} \dfrac{dx}{x^{-a}}  
}$

$\mathsf{  
-a > 1  
}$

$\mathsf{  
-2 < a < -1  
}$ - абсолютная сходимость

  

### Признак Дирихле

1. $\mathsf{  
    \underset 1 {\overset \infin \int} \sin(\sin(x)) dx \le 2  
    }$
2. $\mathsf{  
    x^\alpha  
    }$ - монотонна $\mathsf{  
    \forall \alpha  
    }$
3. $\mathsf{  
    x^\alpha \underset{x \to \infin}\to 0 \iff \alpha < 0  
    }$

**Доказательство на расходимость модуля (условная сходимость)**

  

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset {\pi n} \int} \dfrac{|\sin(\sin(x))|}{x}dx = \underset{k = 0}{\overset n \sum} \underset {k\pi} {\overset {\pi (k + 1)} \int} \dfrac{|\sin(\sin(x))|}x dx = \underset{k = 0}{\overset n \sum} \dfrac 1 {\xi_k}\underset {k\pi}{\overset {\pi (k + 1)} \int} |\sin(\sin(x))| dx \ge \underset{k = 0}{\overset n \sum} \dfrac c {\pi(k + 1)}  
}$

$\mathsf{  
\underset {2}{\overset \infin \int} \dfrac{|\sin(\sin(x))|}{x}dx  
}$ - расходится

  

## Ответ

Сходится абсолютно на участке $\mathsf{  
-2 \le a \le -1  
}$ и условно на $\mathsf{  
-1 \le a \le 0  
}$

# №8

## Условие

$\mathsf{  
\underset 1 {\overset \infin \int} \dfrac{\ln^a(x)}{1 + x^3} dx  
}$

$\mathsf{  
E = (0; \infin)  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{\ln^a(x)}{1 + x^3} \le \dfrac{\ln^a(x)}{x^3} < \dfrac x {x^3} dx = \dfrac 1 {x^2}  
}$

Т. к. ln ограничен функцией $\mathsf{g(x) = x\quad \forall a x \to \infin}$

  

Интеграл $\mathsf{  
\underset{1}{\overset \infin \int} \dfrac 1 {x^2} dx  
}$ сходится.

  

По признаку Вейерштрасса изначальный интеграл сходится равномерно _$\mathsf{\forall a \in E}$_

  

## Ответ

сходится равномерно _$\mathsf{\forall a \in E}$_

# №9

## Условие

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \infin \int} \dfrac{\sin(x)}{x}e^{-ax}dx  
}$

$\mathsf{  
E = (0; \infin)  
}$

## Решение

### **Признак Абеля**

1. $\mathsf{  
    \underset 0 {\overset \infin \int} \dfrac{\sin(x)}{x} dx \overset E \rightrightarrows \iff \underset{a > 0}\sup \left|\underset A {\overset \infin \int} \dfrac{\sin(x)} x dx\right| \to 0  
    }$
    
    **По признаку Дирихле**
    
    $\mathsf{  
    1: \forall A > 0 \left|\underset 0 {\overset A \int} \sin(x) dx\right| \le 2  
    }$
    
    $\mathsf{  
    2, 3: \dfrac 1 x \downarrow 0  
    }$
    
2. $\mathsf{  
    e^{-ax}  
    }$ - монотонна $\mathsf{  
    \forall a \in (0; \infin)  
    }$ по x
3. $\mathsf{  
    \sup |e^{-ax}| \le 1  
    }$

Следовательно сходится по признаку Абеля

## Ответ

Сходится равномерно

# №10

## Условие

$\mathsf{  
\underset{a \to \infin} \lim \underset 0 {\overset \infin \int} \sin(x^2) \arctg(ax) dx = \dfrac \pi 2 \underset 0 {\overset \infin \int} \sin(x^2) dx  
}$

## Решение

$\mathsf{  
\sin(x^2) \arctg(ax)  
}$ равномерно сходится к $\mathsf{  
\frac \pi 2 \sin(x^2)  
}$ по $\mathsf a$

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \infin \int} \sin(x^2) \arctg(ax) dx  
}$ сходится равномерно по признаку Дирихле

$\mathsf{  
\underset 0 {\overset \infin \int} \sin(x^2) dx = \left|\dfrac{x^2 = t}{t = \sqrt x} \quad dx = \dfrac{dt}{2 \sqrt t}\right| = \underset 0 {\overset \infin \int} \dfrac{\sin(t)}{2 \sqrt t} dt  
}$

$\mathsf{  
\underset{x > 0} \sup \left|\sin(x^2) \arctg(ax) - \dfrac \pi 2 \sin(x^2)\right| = \underset{x > 0} \sup \left|\sin(x^2)\right| |\arctg(ax) - \dfrac \pi 2| \le \underset{x > 0} \sup |\sin(x^2)| \cdot 0 \to 0  
}$

$\mathsf{\implies}$ равенство выполняется

## Ответ

равенство выполняется