---
Редакторы: Artemii
Статус: Готово
---
# №1

## Условия

$\mathsf{  
\underset {n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{12}{36n^2 + 12n - 35} = S  
}$

  

## Решение

$\mathsf{  
36n^2 + 12n - 35 = 0  
}$

$\mathsf{  
n_{1, 2} = \dfrac{5}{6}, -\dfrac{7}{6}  
}$

  

$\mathsf{S = \underset {n = 1}{\overset{\infin} \sum}  
\dfrac{12}{36(n - \frac 5 6)(n + \frac 7 6)} = \sum \dfrac{12}{(6n - 5)(6n + 7)} = \sum (\dfrac A {6n - 5} +\dfrac B {6n + 7})  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{12}{(6n - 5)(6n + 7)} = \dfrac {A(6n + 7) + B(6n - 5)} {(6n - 5)(6n + 7)}  
}$

$\mathsf{  
\begin{matrix}  
\mathsf{n^1:} & \mathsf{0 = 6A + 6B} & \mathsf{A = -B} \\  
\mathsf{n^0:} & \mathsf{12 = 7A - 5B = 12A} & \mathsf{A = 1} & \mathsf{B = -1}  
\end{matrix}  
}$

  

$\mathsf{  
S = \sum (\dfrac 1 {6n - 5} + \dfrac {-1} {6n + 7}) = \sum (\dfrac 1 {6(n - 1) + 1} - \dfrac 1 {6(n + 1) + 1}) = \dfrac 1 {6-5} - \underset{n \to \infin}\lim \dfrac{1}{6(n + 1) + 1} = 1  
}$

## Ответ

сходится

  

# №2

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{n + 6}{(n + 3)(n + 2) n} = \sum \left(\dfrac A {n + 3} + \dfrac B {n + 2} + \dfrac C n\right) = S  
}$

  

## Решение

$\mathsf{  
\dfrac{n + 6}{(n + 3)(n + 2)n} = \dfrac {A(n + 2)n + B(n + 3)n + C(n + 3)(n + 2)} {(n + 3)(n + 2)n}  
}$

$\mathsf{  
\begin{matrix}  
\mathsf{n^2:} & \mathsf{0 = A + B + C} & \mathsf{A = - B - 1} \\  
\mathsf{n^1:} & \mathsf{1 = 2 A + 3B + 5C} & \mathsf{B = -2} \\  
\mathsf{n^0:} & \mathsf{6 = 6C} & \mathsf{C = 1}  
\end{matrix}  
}$

  

$\mathsf{  
A = 1  
}$

$\mathsf{  
B = -2  
}$

$\mathsf{  
C = 1  
}$

  

$\mathsf{  
S = \sum \left(\dfrac 1 {n + 3} - \dfrac{2}{n + 2} + \dfrac 1 {n}\right) = -\sum(\dfrac 1 {n + 2} - \dfrac 1 {n + 3}) + \sum(\dfrac{1}{n} - \dfrac 1{n + 2}) = - (\dfrac 1 3 - 0) + \dfrac 1 1 - 0 = 1 - \dfrac 1 3  
}$

## Ответ

Сходится

# №3

## Условия

Исследовать на сходимость $\mathsf{  
\underset {n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{\sin^2(n \sqrt n)}{n \sqrt n} = S  
}$

  

## Решение

### Оценка общего члена ряда

$\mathsf{  
0 \lt \dfrac{\sin^2(n \sqrt n)}{n \sqrt n} \le \dfrac 1 {n \sqrt n} \le \dfrac 1 {n(\sqrt n - 1)}  
}$

  

### Признак сравнения

$\mathsf{  
\dfrac 1 {n (\sqrt n - 1)}  
}$ сходится, значит и общий член ряда сходится

  

## Ответ

Сходится

  

# №4

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 2}{\overset \infin \sum} \dfrac 1 {n - 1} \arctg \dfrac 1 {\sqrt[3]{n - 1}}  
}$

## Решение

### Оценка общего члена ряда

$\mathsf{  
0 \lt \dfrac 1 {n - 1} \arctg(\dfrac 1 {\sqrt[3]{n - 1}}) \le \dfrac 1 n \arctg (\dfrac 1 {\sqrt[3] n})  
}$

  

### **Признак Раабе**

$\mathsf{  
\mathcal R_n = n \left(\dfrac{\frac 1 n \arctg (\frac 1 {\sqrt[3] n})}{\frac 1{n + 1} \arctg(\frac 1 {\sqrt[3]{n + 1}})} - 1\right)  
}$

$\mathsf{  
\underset {n \to \infin} \lim R_n = \lim n \left(\dfrac{\frac 1 n \arctg (\frac 1 {\sqrt[3] n})}{\frac 1{n + 1} \arctg(\frac 1 {\sqrt[3]{n + 1}})} - 1\right) = \underset{n \to \infin}\lim \dfrac{(n + 1)^{\frac 4 3} - n ^{\frac 4 3}}{\sqrt[3] n} =  
}$

(По следствию из первого замечательного предела)

  

$\mathsf{  
\lim \left((\sqrt[4]{n^3} + \dfrac 1 {\sqrt[4]n})^{\frac 4 3} - n\right) = 0  
}$

Ряд расходится

  

## Ответ

Расходится

  

# №5

## Условие

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{n!(2n + 1)!}{(3n)!} = S  
}$

  

## Решение

### Признак Даламбера

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin}\lim \dfrac {(n + 1)! (2n + 3)!}{(3n + 3)!} \cdot \dfrac{(3n)!}{n!(2n + 1)!} = \lim \dfrac{(2n + 3)(2n + 2)}{3(3n + 2)(3n + 1)} = \dfrac 1 3 \lim \dfrac 4 9 = \dfrac 4 {27} < 1  
}$

Ряд сходится

## Ответ

Ряд сходится

  

  

# №7

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin} \lim \dfrac{3n!}{2^{n^2}} = 0  
}$

  

## Решение

Рассмотрим ряд $\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{3n!}{2^{n^2}}  
}$.

Исследуем его на сходимость с помощью признака Даламбера

### Признак Даламбера

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin} \lim \left(\dfrac{3(n + 1)!}{2^{(n + 1)^2}} \cdot \dfrac{2^{n^2}}{3n!}\right) = \lim \left(n \cdot 2^{-2n -1} + 2^{-2n - 1}\right) = \lim\left(\dfrac{n + 1}{2^{2n + 1}}\right) = \lim \dfrac{1}{2^{2n + 1} \cdot 2 \cdot \ln(2)} = 0  
}$

Ряд сходится, значит по необходимому условию сходимости ряда исходный предел равняется нулю.

  

Ч. Т. Д

  

## Ответ

Ч. Т. Д

# №8

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(2n + 2)!}{2^n(3n + 5)}  
}$

## Решение

### Признак Даламбера

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin} \lim \dfrac{(2n + 4)!}{2^{n + 1}(3n + 8)} \cdot \dfrac{2^n(3n + 5)}{(2n + 2)!} = \lim \dfrac{(n + 2)(2n + 3)(3n + 5)}{3n + 8} =}$

$\mathsf{  
\lim{\dfrac{\left(2\,n+3\right)\,\left(3\,n+5\right)+2\,\left(n+2\right)\,\left(3\,n+5\right)+3\,\left(n+2\right)\,\left(2\,n+3\right)}{3}} = \infin \ge 1  
}$

## Ответ

Не сходится

  

# №9

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum}\left(\dfrac{2n + 1}{3n - 2}\right)^{n^2} = S  
}$

  

## Решение

### **Признак сравнения**

$\mathsf{  
0 \lt \left(\dfrac{2n + 1}{3n - 2}\right)^{n^2} \le \left(\dfrac{2n}{3n}\right)^{n^2} = \left(\dfrac{2}{3}\right)^{n^2}  
}$

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin} \lim \left(\dfrac{2}{3}\right)^{n^2} = 0  
}$

Поскольку $\mathsf{\left(\dfrac{2}{3}\right)^{n^2}}$сходится, то скходится и общий член ряда.

  

## Ответ

Сходится

  

# №10

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 2}{\overset \infin \sum} \dfrac{1}{(n + 2)\ln^2(n)} = S  
}$

  

## Решение

### Сравнение

$\mathsf{  
\dfrac{1}{(n + 2)\ln^2(n)} \sim \dfrac{1}{n \ln^2(n)}  
}$

  

### Интегральный признак Коши

$\mathsf{  
\underset 2 {\overset \infin \int} \dfrac 1 {n \ln^2(n)} dn = \underset{b \to \infin} \lim (- \dfrac 1 {\ln(n)})\underset 2{\overset b \mid} = \dfrac 1 {\ln(2)}  
}$

Соответственно сходится и общий член ряда

## Ответ

Сходится

# №11

## Условия

$\mathsf{  
\underset{n = 1}{\overset \infin \sum} \dfrac{(-1)^n}{n^2 + \sin^2(n)} = S  
}$

## Решение

### Лебйбниц

$\mathsf{  
\underset{n \to \infin}\lim \dfrac{(-1)^n}{n^2 + \sin^2(n)}  
}$

$\mathsf{  
\dfrac{1}{n^2 + \sin^2(n)} \gt 0 \downarrow_{n \to \infin} 0  
}$

Следовательно, ряд сходится.

  

## Ответ

Ряд сходится