---
Редакторы: Artemii
Тэги:
  - II семестр
  - Практика
Статус: Готово
---
$\mathsf  
{  
\int u dv = u \cdot v - \int v du  
}$

u - функция, от которой можно избавиться

  

$\mathsf  
{  
\int(2x - 1) \cdot \cos(3x) \cdot dx =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = 2x - 1} & \mathsf{du = 2 \cdot dx} \\  
\mathsf{dv = \cos(3x) \cdot dx} & \mathsf{v = \frac{\sin(3x)}3}  
\end{vmatrix} =  
(2x - 1) \cdot \frac{\sin(3x)}3 - \int \frac{\sin(3x)} 3 \cdot 2dx =  
(2x - 1) \frac{\sin(3x)} 3 + \frac 2 3 \cdot \frac{\cos(3x)} 3 + c  
}$

  

1) $\mathsf  
{  
\int (3 - 4x) \cdot sin(5x) dx  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = 3 - 4x} & \mathsf{du = - 4 \cdot dx} \\  
\mathsf{dv = \sin(5x) \cdot dx} & \mathsf{v = - \frac{\cos(5x)} 5}  
\end{vmatrix} =  
-(3 - 4x) \cdot (\frac{\cos(5x)} 5) - \int \frac {\cos(5x)} 5 \cdot 4 dx = ...  
}$

2) $\mathsf  
{  
\int (x^2 - 3x + 5) \cdot e^{4x} dx  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = x^2 - 3x + 5} & \mathsf{du = (2x - 3) dx} \\  
\mathsf{dv = e^{4x} \cdot dx} & \mathsf{v = \frac{e^{4x}}{4}}  
\end{vmatrix} =  
1  
}$

3) $\mathsf  
{  
\int \arctg (9x) \cdot dx  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \arctg (9x)} & \mathsf{du = \frac{9}{1 + 81 x^2}} \\  
\mathsf{dv = dx} & \mathsf{v = x}  
\end{vmatrix} =  
x \cdot \arctg x - \int \frac{9x}{1 + 81 x ^2}dx = ...  
}$

3) $\mathsf  
{  
\int \frac{\arcsin(x)}{\sqrt{1 - x}}dx  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \arcsin (x)} && \mathsf{du = \frac 1 {\sqrt{1 - x^2}}} \\  
\mathsf{dv = \frac 1 {\sqrt{1 - x}}\cdot dx} &&\mathsf{v = \int \frac{dx}{\sqrt{1 - x}} =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{t = 1 -x} \\  
\mathsf{dt = -dx}  
\end{vmatrix} = - \int t ^{-\frac 1 2} \cdot dt = - \frac{t^{\frac 1 2}}{\frac 1 2} = -2t ^{\frac 1 2} = - 2 \sqrt{1 - x}  
}  
\end{vmatrix} = ...  
}$

4) $\mathsf  
{  
\int \frac{x \cdot \arccos(x) dx}{\sqrt{1 - x^2}}  
}$

$\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \arcsin(x)} & \mathsf{du = - \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}} \\  
\mathsf{dv = \frac{x \cdot dx}{\sqrt{1 - x^2}}} & \mathsf{v = - \sqrt{1 - x^2}}  
\end{vmatrix} = ...$

5)

6) $\mathsf  
{  
\int e^{2x} \cdot \sin (5x) dx  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = \sin(5x)} & \mathsf{du = 5 \cdot \cos(5x) dx} \\  
\mathsf{dv = e^{2x} \cdot dx} & \mathsf{v = \frac{e^{2x}} 2}  
\end{vmatrix} =  
\sin(5x) \cdot \frac{e^{2x}} 2 - \int \frac{e ^{2x}} 2 \cdot 5 \cos(5x) dx =  
\begin{vmatrix}  
\mathsf{u = 5\cos(5x)} & \mathsf{du = -25 \cdot \sin(5x) dx} \\  
\mathsf{dv = \frac{e^{2x}}2 \cdot dx} & \mathsf{v = \frac{e^{2x}} 4}  
\end{vmatrix} =  
\sin(5x) \cdot \frac{e^{2x}} 2 - 5\cos(5x) \cdot \frac{e^{2x}} 4 - \int \frac{e^2x}{4} \cdot 25 \sin(5x) \cdot dx  
}$

Прерываем интегрирование, т. к. уходит в бесконечность

Покажем, что начальный интеграл равен полученному интегралу, умноженному на константу:

$\mathsf  
{  
\int e^{2x} \cdot \sin(5x) \cdot dx = \sin(5x) \cdot \frac{e^{2x}}{2} - 5 \cos (5x) \cdot \frac{e^{2x}} 4 - \frac{25} 4 \cdot \int e^{2x} \cdot \sin(5x) dx  
}$

$\mathsf  
{  
\int e^{2x} \cdot \sin(5x) \cdot dx + \frac{25}{4} \cdot \int e^{2x} \cdot \sin(5x) dx = sin(5x) \cdot \frac{e^{2x}} 2 - 5 \cos (5x) \cdot \frac {e^{2x}} 4  
}$

$\mathsf  
{  
\int  
}$