Вариант 17
# 1
## Условие
Определить тип уравнения. Привести уравнение к каноническому виду

$u_{xx} - 2u_{xy} + 2u_{yy} = 0$

## Решение
$a = 1 \quad 2b = -2 \quad c = 2 \quad F = 0$
$b^{2} - ac = -1 < 0 \implies$ эллиптический тип.

$u_{\xi \xi} + u_{\eta \eta} = F\left( \ldots \right)$
### Характеристическое уравнение
$dy^{2} +2dxdy + 2dx^{2} = 0$

$dy = \left( -1 \pm \sqrt{ -1 } \right)dx = \left( -1 \pm i \right)dx$
$y = \left( -1 + i \right)x + C_{1} \implies \begin{cases} \xi = y + x \\ \eta = -x \end{cases}$

$u_{x} = u_{\xi} \cdot 1 + u_{\eta} \cdot -1 =u_{\eta} - u_{\xi}$
$u_{xx} = u_{\eta \eta} \cdot-1 + u_{\eta \xi}\cdot1 - u_{\xi \xi}\cdot1 - u_{\xi \eta}\cdot -1 = -u_{\eta \eta} - u_{\xi \xi} + 2u_{\eta \xi}$
$u_{y} = u_{\xi}\cdot 1 + u_{\eta}\cdot 0 = u_{\xi}$
$u_{yy} = u_{\xi \xi}\cdot 1 + u_{\xi \eta}\cdot 0 = u_{\xi \xi}$
$u_{xy} = u_{\xi\xi}\cdot 1 + u_{\xi \eta}\cdot-1 = u_{\xi\xi} - u_{\xi \eta}$

$-u_{\eta \eta} - u_{\xi \xi} + 2u_{\eta \xi} - 2\left( u_{\xi\xi} - u_{\xi \eta} \right) + 2\left( u_{\xi \xi} \right) = 0$
$u_{\eta \eta} = -u_{\xi \xi}$

**Канонический вид:** $u_{\eta \eta}+u_{\xi \xi} = 0$

## Ответ
Гиперболический тип.
Канонический вид: $u_{\eta \eta} + u_{\xi \xi} = 0$

# 2
## Условия
Найти решение уравнения $u_{tt} = u_{xx}$ при заданных начальных условиях
$u\left( x, 0 \right) = \dfrac{\sin(x)}{x} = \phi \left( x \right)$
$u_{t}\left( x, 0 \right) = \dfrac{x}{1 + x^{2}} = \psi \left( x \right)$
$a = 1$

## Решение
Воспользуемся формулой Даламбера
$u\left( x, t \right) = \dfrac 1 2 \left( \phi \left( x - 1\cdot t \right) + \phi \left( x + 1\cdot t \right) + \int \limits_{ x - 1\cdot t }^{ x + 1\cdot t } \psi \left( z \right)dz \right)$
$\int \limits_{ x -t }^{ z + t } \dfrac {z}{z^{2} + 1}dz = \dfrac{1}{2}\left( \ln \left( x^{2} + 2tx + t^{2} + 1 \right) - \ln \left( x^{2} - 2tx + t^{2} + 1 \right) \right)$

## Ответ
$u\left( x, t \right) = \dfrac 1 2\left( \dfrac{\sin(x - t)}{x - t} + \dfrac{\sin(x + t)}{x + t} + \dfrac{1}{2} \ln \left( \dfrac{x^{2} + 2tx + t^{2} + 1}{ x^{2} - 2tx + t^{2} + 1} \right) \right)$
# 3
## Условие
Используя метод разделения переменных, найти решение однородного волнового уравнения $u_{tt} = a^{2}u_{x x},\ 0 < x < l,\ t > 0$
$u\left( 0, t \right) = u\left( l, t \right) = 0$
$u\left( x, 0 \right) = \sin \left( \dfrac \pi l x \right) + \sin \left( \dfrac{3\pi}{l}x \right)$
$u_{t}\left( x, 0 \right) = 0$
## Решение
Будем искать частное решение в виде $u\left( x, t \right) = X\left( x \right) \cdot T\left( t \right)$
$XT'' = a^{2}X''T \implies \dfrac{T''}{a^{2}T} = \dfrac{X''}{X} = -\lambda^{2}$
$\begin{cases} X'' + \lambda^{2}X = 0 \\ X\left( 0 \right) = 0 \\ X\left( l \right) = 0 \end{cases}$
$X_{n} = A \sin \left( \lambda x \right) + B\cos \left( \lambda x \right)$
$\begin{cases} X_{n}\left( 0 \right) = 0 \\ X_{n}\left( l \right) = A\sin \left( \lambda l \right) \end{cases} \implies \begin{cases} B = 0 \\ \lambda = \dfrac{\pi n}{l} \end{cases}$
$X_{n}\left( x \right) = A_{n}\sin \left( \dfrac{\pi n x}{l} \right)$
$T'' + \dfrac{a^{2}\pi^{2}n^{2}}{l^{2}}T = 0$
$T_{n}\left( t \right) = B_{n}\sin \left( \dfrac{a\pi nt}{l} \right) + C_{n}\cos \left( \dfrac{a\pi nt}{l} \right)$
$u_{n}\left( x, t \right) = \left( \alpha _{n} \sin \left( \dfrac{a\pi n}{l}t \right) + \beta _{n}\cos \left( \dfrac{a\pi n}{l}t \right) \right)\sin \left( \dfrac{\pi n}{l}x \right)$
$\dfrac{\partial}{\partial t}u_{n}\left( x, t \right) = \left( \alpha _{n}\dfrac{a\pi n}{l}\cos \left( \dfrac{a\pi n}{l}t \right) - \beta _{n}\dfrac{a\pi n}{l}\sin \left( \dfrac{a\pi n}{l}t \right) \right)\sin \left( \dfrac{\pi n}{l}x \right)$

$u\left( x, 0 \right) = \sum \limits_{ n = 1 }^{ \infty } \beta _{n} \sin \left( \dfrac{\pi n}{l}x \right) = \sin \left( \dfrac \pi l x \right) + \sin \left( \dfrac{3\pi}{l}x \right)$
$\beta _{n} = \begin{cases} 1 & n \in \left\{ 1, 3 \right\} \\ 0 & n \cancel{ \in } \left\{ 1, 3 \right\} \end{cases}$
$u_{t}\left( x, 0 \right) = \sum \limits_{ n = 1 }^{ \infty }\alpha _{n}\dfrac{a\pi n}{l}\sin \left( \dfrac{\pi n}{l}x \right) = 0$
$\alpha _{n} = 0$

$u\left( x, t \right) = \cos \left( \dfrac{a\pi}{l}t \right)\sin \left( \dfrac{\pi}{l}x \right) + \cos \left( \dfrac{3a\pi}{l}t \right)\sin \left( \dfrac{3\pi}{l}x \right)$

## Ответ
$u\left( x, t \right) = \cos \left( \dfrac{a\pi}{l}t \right)\sin \left( \dfrac{\pi}{l}x \right) + \cos \left( \dfrac{3a\pi}{l}t \right)\sin \left( \dfrac{3\pi}{l}x \right)$

# 4
## Условие
Решить методом разделения переменных следующую задачу для неоднородного уравнения теплопроводности $u_{t} = a^{2}u_{xx} + f\left( x, t \right),\ 0 < x < 1,\ t > 0$
при
$f\left( x, t \right) = 2x + 1$
$u\left( 0, t \right) = 1;\ u\left( 1, t \right) = 2$
$u\left( x, 0 \right) = x + 1$

## Решение
Будем искать решение в виде суммы двух $u\left( x, t \right) = v\left( x, t \right) + w\left( x \right)$ так, чтобы:
$a^{2}w'' + 2x + 1 = 0$
$w\left( 0 \right) = 1$
$w\left( 1 \right) = 2$

$w'' = -\dfrac{2x + 1}{a^{2}}$
$w\left( x \right) = -\dfrac{x^{3}}{3a^{2}} - \dfrac{x^{2}}{2a^{2}} + C_{1}x + C_{2}$
$\begin{cases} w\left( 0 \right) = C_{2} = 1 \\ w\left( 1 \right) = -\dfrac{5}{6a^{2}} + C_{1} + C_{2} = 2 \end{cases} \implies \begin{cases} C_{2} = 1 \\ C_{1} = 1 + \dfrac{5}{6a^{2}} \end{cases}$
$w\left( x \right) = -\dfrac{2x^{3} + 3x^{2}}{6a^{2}} + \left( 1 + \dfrac{5}{6a^{2}} \right)x + 1$

$u_{t} = v_{t} + 0$
$u_{x} = v_{x} - \dfrac{x^{2} + x}{a^{2}} + C_{1}$
$u_{xx} = v_{xx} - \dfrac{2x + 1}{a^{2}}$

$\begin{cases} u_{t} = v_{t} = a^{2} \cdot \left( v_{xx} - \dfrac{2x + 1}{a^{2}} \right) + 2x + 1 \\ u\left( 0, t \right) = v\left( 0, t \right) + 1 = 1 \\ u\left( 1, t \right) = v\left( 1, t \right) - \dfrac{5}{6a^{2}} + 1 + \dfrac{5}{6a^{2}} + 1 = 2 \\ u\left( x, 0 \right) = v\left( x, 0 \right)  -\dfrac{2x^{3} + 3x^{2}}{6a^{2}} + \left( 1 + \dfrac{5}{6a^{2}} \right)x + 1 = x + 1 \end{cases}$

$\begin{cases} v_{t} = v_{xx} \\ v\left( 0, t \right) = 0 \\ v\left( 1, t \right) = 0 \\ v\left( x, 0 \right) = \dfrac{2x^{3} + 3x^{2} - 5x}{6a^{2}} \end{cases}$

Будем искать решение в виде $v\left( x, t \right) = X\left( x \right)\cdot T\left( t \right)$
$XT' = a^{2}X''T \implies \dfrac{T'}{a^{2}T} = \dfrac{X''}{X} = -\lambda^{2}$
$\begin{cases} X'' + \lambda^{2} X = 0 \\ X\left( 0 \right) = 0 \\ X\left( 1 \right) = 0 \end{cases}$
$X_{n}\left( x \right) = A_{n}\sin \left( \lambda x \right) + B_{n}\cos \left( \lambda x \right)$
$\begin{cases} X\left( 0 \right) = B_{n} = 0 \\ X\left( 1 \right) = A_{n} \sin \left( \lambda \right) = 0 \end{cases} \implies \lambda = n\pi$
$X_{n} = A_{n}\sin \left( n\pi \cdot x \right)$

$T' + a^{2}\left( n\pi \right)^{2}T = 0$
$\dfrac{T'}{T} = -a^{2}\left( n\pi \right)^{2}$
$\dfrac{dT}{T} = -a^{2}\left( n\pi \right)^{2}dt$
$\ln \left( T \right) = -a^{2}\left( n\pi \right)^{2} t + C$
$T = \exp \left( C \right) \cdot \exp(-a^{2}(n\pi)^{2}t)$
$T_{n} = C_{n}\cdot \exp \left( -a^{2}\left( n\pi \right)^{2}t \right)$

$v_{n}\left( x, t \right) = \alpha _{n}\sin \left( n\pi x \right) \cdot \exp \left( -a^{2}\left( n\pi \right)^{2} t \right)$
$v\left( x, 0 \right) = \sum \limits_{ n = 0 }^{ \infty } \alpha _{n}\sin \left( n\pi x \right) \cdot 1 = \dfrac{2x^{3} + 3x^{2} - 5x}{6a^{2}}$
Домножим скалярно обе части на $\sin \left( m\pi x \right)$
$\int \limits_{ 0 }^{ 1 } \sin \left( n\pi x \right)\sin \left( m\pi x \right)dx = \begin{cases} \dfrac{1}{2} & m = n \\ 0 & m \neq n \end{cases}$
$\int \limits_{ 0 }^{ 1 } \sin \left( m\pi x \right)\dfrac{2x^{3} + 3x^{2} - 5x}{6a^{2}}dx = I$
$I = \dfrac{3\cdot \left({-1}\right)^{m}-1}{{\pi}^{3}\,{a}^{2}\,{m}^{3}}$
$\dfrac{1}{2}\alpha _{m} = \dfrac{3\cdot \left({-1}\right)^{m}-1}{{\pi}^{3}\,{a}^{2}\,{m}^{3}}$
$\alpha _{m} = \dfrac{6\cdot \left({-1}\right)^{m} - 2}{{\pi}^{3}\,{a}^{2}\,{m}^{3}}$

## Ответ
$u\left( x, t \right) = -\dfrac{2x^{3} + 3x^{2}}{6a^{2}} + \left( 1 + \dfrac{5}{6a^{2}} \right)x + 1 + \sum \limits_{ m = 1 }^{ \infty } \dfrac{6\cdot \left({-1}\right)^{m} - 2}{{\pi}^{3}\,{a}^{2}\,{m}^{3}} \sin \left( m\pi x \right) \cdot \exp \left( -a^{2}\left( m\pi \right)^{2} t \right)$

# 5
## Условие
Решить краевую задачу для уравнения Лапласа $\Delta u = 0$
Вне круга $r \geq a,\ 0 \leq \phi \leq 2\pi$ с граничным условием $u_{r}\left( a, \phi \right) = 7 - \cos ^{5}\left( \phi \right)$

## Решение
$$
\Delta u = \dfrac 1 r \dfrac{\partial}{\partial r}\left( ru_{r} \right) + \dfrac{1}{r^{2}}u_{\phi\phi} = 0
$$
Будем искать решение в виде $u\left( r, \phi \right) = R\left( r \right)\Phi \left( \phi \right)$
$\dfrac{1}{r}\Phi \left( rR' \right)' + \dfrac 1{r^{2}}R\Phi'' = 0 \implies \dfrac{r\left( rR' \right)'}{R} = - \dfrac{\Phi''}{\Phi} = \lambda$
$\begin{cases} \Phi'' + \lambda\Phi = 0 \\ \phi \left( 0 \right) = \Phi \left( 2\pi \right) \end{cases}$
$\lambda _{k} = k^{2} \quad \Phi _{k}\left( \phi \right) = A_{k}\cos \left( k\phi \right) + B_{k}\sin \left( k\phi \right)$
$r^{2}R'' + rR' - k^{2}R = 0$

Ищем $R\left( r \right) = r^{\mu}$
$\mu \left( \mu - 1 \right)r^{\mu} + \mu r^{\mu} - k^{2}r^{\mu} = 0$
$\mu^{2} = k^{2} \implies \mu = \pm k$

Так как решение должно быть ограничено вне круга
$R\left( r \right) = r^{-k}$
$u\left( r, \phi \right) = A_{0} + \sum \limits_{ k = 1 }^{  \infty}r^{-k}\left( A_{k}\cos \left( k\phi \right) + B_{k}\sin \left( k\phi \right) \right)$
$u_{r}\left( r, \phi \right) = \sum \limits_{ k = 1 }^{ \infty } -kr^{-k-1}\left( A_{k}\cos \left( k\phi \right) + B_{k}\sin \left( k\phi \right) \right)$
$u_{r}\left( a, \phi \right) = \sum \limits_{ k = 1 }^{ \infty }ka^{-k-1}\left( A_{k} \cos \left( k \phi \right) + B_{k} \sin \left( k\phi \right) \right) = 7 - \cos ^{5}\left( \phi \right) = 7 - \dfrac{10 cos(x) + 5 cos(3x) + cos(5x)}{16}$$B_{k} = 0  \quad \forall k > 0$


## Ответ
