---
Редакторы: ArtemiiSerepok
Тэги:
  - II семестр
  - Лекция
  - Фоточки
Статус: Не начато
---
  

==**Рациональная функция**==

Функция вида $\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{Q(x)}  
}$, где P(x) Q(x) - многочлены

  

==**Правильная рациональная функция**==

Функция, степень многочлена в числителе которого меньше степени многочлена в знаменателе.

В противном случае рациональная функция называется ==**неправильной**==.

Неправильную дробь раскладывают на сумму целой части (многочлена, степень которого равна разности степени P(x) и Q(x)) и правильной рациональной функции

  

---

  

Лемма1

- **Лемма1**
    
    Пусть $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x)}{Q(x)}  
    }$ - правильная несократимая рациональная функция. Если число a -является вещественным корнем знаменателя кратности $\mathsf  
    {  
    \alpha \ge 1  
    }$, т. е. $\mathsf  
    {  
    Q(x) = (x - a) ^ \alpha \cdot Q_1(x)  
    }$, тогда существуют вещественное число A и многочлен P_1(x) с вещественными коэффициентами, такими, что выполняется равенство:
    
    $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{A}{(x - a)^\alpha} + \frac{P_1(x)}{(x - a)^{\alpha - 1} \cdot Q_1(x)}  
    }$, где $\mathsf  
    {\frac{P_1(x)}{(x - a)^{\alpha - 1} \cdot Q_1(x)}  
    }$ - правильная рациональная функция
    
- **Доказательство**
    
    $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac A{x - a) ^\alpha} + \frac{P(x)}{(x - a)^\alpha \cdot a_1(x)} - \frac A {(x - a)^\alpha} =  
    \frac{A}{(x - a) ^ \alpha} + \frac{P(x) - A \cdot Q_1(x)}{(x - a)^\alpha \cdot Q_1(x)}  
    }$
    
    Чтобы сократить вторую дробь на $\mathsf{(x-a)}$, выберем $\mathsf{A}$ таким образом, чтобы $\mathsf{x = a }$являлось корнем многочлена $\mathsf  
    {  
    P(x) - A \cdot Q_1(x)  
    }$.
    
    Подставим $\mathsf{x = a}$:  
      
    $\mathsf  
    {  
    A = \frac{P(a)}{Q_1(a)}  
    }$ Здесь $\mathsf{Q_1(a) \ne 0}$, т. к. x = a - корень многочлена $\mathsf{Q(x)}$ кратности $\mathsf{ \alpha}$
    
    При найденном $\mathsf{ A}$ получим:  
      
    $\mathsf  
    {  
    P(x) - A \cdot Q_1(x) = (x - a) \cdot P_1(x)  
    }$
    
    Дробь $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x)}{Q(x)}  
    }$ - правильная, т. е. степень $\mathsf{P(x)}$ меньше степени $\mathsf{Q(x)}$
    
    Т. к. $\mathsf  
    {  
    Q(x) = (x - a) ^ \alpha \cdot Q_1(x)  
    }$, то степень $\mathsf{Q_1(x)}$ меньше степени $\mathsf{Q(x)}$ на $\alpha$
    
    Тогда $\mathsf{P(x) -A \cdot Q_1(x)}$ имеет степень меньше степени $\mathsf{Q(x)}$.
    
    Поэтому дробь $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x) - A \cdot Q_1(x)}{Q(x)}  
    }$ - правильная, после сокращения на $\mathsf{(x - 1)}$ тоже остаётся правильной.
    
- Следствие
    
    Применяя лемму к правилу правильной дроби $\mathsf  
    {  
    \frac{P_1(x)}{(x - a)^{\alpha - 1} \cdot Q_1(x)}  
    }$ несколько раз ($\alpha$ раз), получим разложение:  
      
    $\mathsf  
    {  
    \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{A_1}{(x -a)^\alpha} + \frac{A_1}{(x -a)^\alpha} + \ldots + \frac{A_1}{(x -a)^\alpha} + \frac{P_1}{Q_1}  
    }$
    
      
    

  

---

  

![[IMG_20230315_131700.jpg]]

==**Доказательство**==

$\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{Mx + N}{(x^2 + px + q)^\beta} + \frac{P(x)}{(x^2 + px + q)^\beta \cdot Q_1(x)} - \frac{Mx + N}{(x^2 + px + q)^\beta}  
}$

Равенство верно при $\forall$ вещественных M и N

$\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{Mx + N}{(x^2 + px + q)^\beta} +\frac{P(x) - (Mx + N) \cdot Q_1(x)}{(x^2 + px + q)^\beta \cdot Q_1(x)}  
}$

Выберем M и N таким образом, чтобы $\mathsf  
{  
z_1 = a + ib  
}$ являлось корнем многочлена $\mathsf{  
P(x) - (Mx + N) \cdot Q_1(x)  
}$

Подставим $\mathsf{z_1}$ вместо $\mathsf{x}$ и приравняем к 0

$\mathsf  
{  
P(z_1) - (Mz_1 + N) \cdot Q_1(z_1) = 0  
}$

Тогда $\mathsf  
{  
Mz_1 + N = \frac{P(z_1)}{Q_1(z_1)}  
}$

Здесь $\mathsf  
{  
Q_1(z_1) \ne 0  
}$, т. к. $\mathsf{z_1}$ - корень многочлена $\mathsf{Q(x)}$ кратности $\mathsf \beta$ и $\mathsf  
{  
x^2 + px + q = (x - z_1)\cdot(x - \overline z_1)  
}$

Обозначим $\mathsf  
{  
\frac{P(z_1)}{Q_1(z_1)} = A + iB  
}$ - комплексное число

Тогда $\mathsf  
{  
M \cdot(a + ib) + N = A + i B  
}$ - действительные части равны и мнимые части равны

$\mathsf  
{  
\begin{cases}  
\mathsf{Ma + N = A} \\  
\mathsf{Mb = B}  
\end{cases} \iff  
\begin{cases}  
\mathsf{M = \frac B b} \\  
\mathsf{N = A - \frac a b \cdot B}  
\end{cases}  
}$

Т.к. многочлен $\mathsf{P(x) - (Mx+N)Q_1(x)}$ - с вещественными коэффициентами и $\mathsf{z_1}$ - корень, то z_1(с чертой) тоже корень и $\mathsf{P(x) - (Mx + N)Q_1(x) = (x^2 + px +q)}$.

Т. к. $\mathsf{\frac{P(x)}{Q(x)}}$ - правильная дробь, т. е. степень $\mathsf{P(x) <}$ степени $\mathsf{Q(x)}$;

Степень $\mathsf{Q_1(x)}$ меньше степени $\mathsf{Q(x)}$ по крайней мере на 2 (т. к. $\beta \ge 1$)

Тогда степень $\mathsf{(Mx+N)Q_1(x) <}$ степени $\mathsf{Q(x)}$ по крайней мере на 1.

Следовательно степени $\mathsf  
{  
P(x)-(Mx+N)Q_1(x) <  
}$ степени $\mathsf {Q(x)}$,

поэтому$\mathsf{\frac{P_1(x)}{(x^2+px+q)^{\beta-1}\cdot Q_1(x)}}$ -правильная дробь.(Как сокращённая правильная дробь)

Замечание

Применяя лемму 2 к дроби $\mathsf  
{  
\frac{P_1(x)}{(x^2 + px + q)^{\beta - 1} \cdot Q_1(x)}  
}$ несколько раз, получим разложение:

$\mathsf  
{  
\frac{P(x)}{(x^2 + px + q)^\beta \cdot Q_1(x)} = \frac{M_1 x + N_1}{(x^2 + px + q)^\beta} + \frac{M_2 x + N_2}{(x^2 + px + q)^{\beta - 1}} + \ldots + \frac{M_\beta x + N_\beta}{x^2 + px + q} + \frac{P_1(x)}{Q_1(x)}  
}$

  

---

  

==**Теорема**==

Пусть $\mathsf{\frac{P(x)}{Q(x)}}$ - правильная рациональная функция, и вещественные числа $\mathsf  
{  
a_1, a_2, \ldots, a_r  
}$ являются корнями $\mathsf{Q(x)}$ кратности $\mathsf  
{  
\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_r  
}$, а комплексные числа $\mathsf  
{  
z_1, z_2, \ldots, z_s  
}$ являются корнями $\mathsf{Q(x)}$ кратности $\mathsf  
{  
\beta_1, \beta_2, \ldots, \beta_r  
}$, т. е.

  

$\mathsf  
{  
Q(x) = (x - a_1)^{\alpha_1} \cdot (x - a_2)^{\alpha_2} \cdot \ldots \cdot  
}$

$\mathsf  
{  
\cdot (x - a_r)^{\alpha_r} \cdot (x^2 + p_1 x + q_1)^{\beta_1} \cdot (x^2 + p_2 x + q_2)^{\beta_2} \cdot \ldots \cdot (x^2 + p_s x + q_s)^{\beta_s}  
}$

Тогда существуют вещественные числа $\mathsf  
{  
A_i^{(\alpha)}; \quad  
M_j^{(\beta)}; \quad  
N_j^{(\beta)}  
}$, где $\mathsf  
{  
i = 1, 2, \ldots, \alpha_i; \quad j = 1, 2, \ldots, \beta_j  
}$ при которых выполняется равенство:

$\mathsf{\frac{P(x)}{Q(x)} =  
\frac{A^{(\alpha_1)}_{1}}{(x-a_1)^{\alpha_1}}  
+ \frac{A^{(\alpha1)}_{2}}{(x-a_1)^{\alpha_1-1}}+\cdots  
+ \frac{A^{(\alpha_1)}_{\alpha_1}}{(x-a_1)}  
+ \frac{A^{(\alpha_2)}_{1}}{(x-a_2)^{\alpha_{2}}}  
+ \frac{A^{(\alpha_2)}_{2}}{(x-a_2)^{\alpha_{2}-1}}+\cdots  
+ \frac{A^{(\alpha_2)}_{\alpha_2}}{(x-a_2)}+\cdots+  
}$

$\mathsf{  
+ \frac{A^{(\alpha_r)}_{1}}{(x-a_r)^{\alpha_{r}}}  
+ \frac{A^{(\alpha_r)}_{2}}{(x-a_r)^{\alpha_{r}-1}}+\cdots  
+ \frac{A^{(\alpha_r)}_{\alpha_r}}{(x-a_r)}+  
  
}$$\mathsf{\frac{M^{(\beta_1)}_{1}\cdot x+N^{(\beta_1)}_{1}}{(x^2+p_1\cdot x + q_1)^{\beta_1}}+}$$\mathsf{\cdots +\frac{M^{(\beta_1)}_{\beta_1}\cdot x+N^{(\beta_1)}_{\beta_1}}{(x^2+p_1\cdot x + q_1)}}+\cdots +$

$\mathsf{  
\frac{M^{(\beta_s)}_{1}\cdot x+N^{(\beta_s)}_{1}}{(x^2+p_s\cdot x + q_s)}+\cdots +  
}$$\mathsf{  
\frac{M^{(\beta_s)}_{\beta_s}\cdot x+N^{(\beta_s)}_{\beta_s}}{(x^2+p_s\cdot x + q_s)}  
}$.

  

  

==**Замечание:**==

Коэффициенты $\mathsf  
{  
A_i,\ M_j ~и~ N_j  
}$ находятся методом неопределённых коэффициентов.

Записывают разложение правильной рациональной дроби по теореме в общем виде с неизвестными коэффициентами $\mathsf  
{  
A_i, M_j, N_j  
}$

Правая часть приводится к общему знаменателю $\mathsf{Q(x)}$

Далее приравниваются числители дробей слева и справа.

Слева многочлен $\mathsf  
{  
P(x)  
}$, справа многочлен с неопределёнными коэффициентами. Далее приравниваются коэффициенты при одинаковых степенях x.

Получается система линейных уравнений, относительно неизвестных коэффициентов.

Число уравнений равно числу неизвестных ($\implies$всегда есть решение)

При этом можно получать уравнения, подставляя вещественные корни в левую и правую части вместо $\mathsf x$

  

**Пример:**

$\mathsf  
{  
\frac{x^3 + 3x^2 + 2}{x^2 (x^2 + 1)} =  
\frac{A}{x^2} + \frac{B}{x} + \frac{Cx + D}{x^2 + 1}  
}$

$\mathsf  
{  
\frac{x^3 + 3x^2 + 2}{x^2 (x^2 + 1)} =  
\frac{A(x^2 + 1) + Bx(x^2 + 1) +(Cx + D)x^2}{x^2(x^2 + 1)}  
}$

$\mathsf  
{  
x^3 + 3\cdot x^2 + 2 =  
A\cdot (x^2 + 1) + B\cdot x\cdot (x^2 + 1) +(C\cdot x + D)\cdot x^2  
}$

$\mathsf  
{  
x^3 + 3\cdot x^2 + 2 = A\cdot x^2+A+B\cdot x^3+B\cdot x+C\cdot x^3+D\cdot x^2  
  
}$

$\mathsf  
{  
1\cdot x^3 + 3 \cdot x^2 + 0\cdot x+ 2 = (B+C)\cdot x^3 + (A + D)\cdot x^2+B\cdot x+A  
  
}$

$\mathsf  
{  
\begin{matrix}  
\mathsf{x^3:} & \mathsf{1 = B + C} && \mathsf{x^1:} & \mathsf{ 0 = B} && \mathsf{C = 1} \\  
\mathsf{x^2:} & \mathsf{3 = A + D} && \mathsf{x^0:} & \mathsf{2 = A} && \mathsf{D = 1}  
\end{matrix}  
}$

$\mathsf  
{  
\frac{x^3 + 3x^2 + 2}{x^2(x^2 + 1)} = \frac 2 {x^2} + \frac{x + 1}{x^2 + 1}  
}$