$$
x' = f(t, x), \quad t > 0 
$$
$$
x(t) = \begin{pmatrix}
x_{1}(t) \\
\vdots \\
x_{n}
\end{pmatrix}, \quad f(t, x) = \begin{pmatrix}
f_{1}(t, x) \\
\vdots \\
f_{n}(t, x)
\end{pmatrix} 
$$

**Стационарное решение**
	$x^{(s)}=const: f(t, x^{(s)})=0$

**Замечание**
	$y = x - \phi$
	$y' = f(t, y + \phi) - f(t, \phi)$
Устойчивость решения $\mathsf{\phi}$ системы $\mathsf{\left( 1 \right) \iff }$ устойчивое решение $\mathsf{y = 0}$ системы $\mathsf{(2)}$


**Пример**
$x' = x - x^{2}$
$x(t) = u(t)e^{t}$
$x' = u'e^{t} + ue^{t} = ue^{t} - u^{2}e^{2t}$

$u' = -u^{2}e^{t}$
$\int \frac{du}{u^{2}} = -\int e^{t}dt$
$-\frac{1}{u} = -e^{t} + C \quad u = \frac{1}{e^{t} - C}$
$\frac{1}{1 - C} = x_{0}, \quad C = \frac{1}{x_{0}}, \quad C = 1 - \frac{1}{x_{0}}$

$x(t) = \frac{e^{t}}{e^{t} - 1 + \frac{1}{x_{0}}} = \frac{x_{0}e^{t}}{1 + x_{0}\left( e^{t} - 1 \right)} = \frac{x_{0}e^{-t}}{e^{-2t} + x_{0}\left( e^{-t} - e^{-2t} \right)} = \frac{x_{0}}{e^{-t} + x_{0}\left( 1 - e^{-t} \right)}$ 

# Устойчивость линейной однородной системы с постоянными коэффициентами
$(1)\quad x'=Ax$
**Лемма 1**
	$Re~\lambda_j <0 \quad \forall \lambda_j$
	Тогда $\exists M, \lambda>0: |\phi(t)|\le M\cdot e^{-\alpha t}\quad \forall t>0$

**Лемма 2**
	$\phi=\phi(t),t>0$ - решение задачи Коши
	$Re~\lambda_j <0 \quad \forall \lambda_j$
	Тогда $\exists M,\alpha >0: |\phi(t)|\le M\cdot|x^{(0)}|\cdot e^{-\alpha t}$

**Теорема**
	$x_s=0-$ асимптотически устойчиво $\iff Re~\lambda_j <0\quad \forall \lambda_j$
**Замечание**
