**Теорема о повышении гладкости**
	$\sqsupset x = x(t), t \in [0, T]$ - решение
	$x' = A(t) \cdot x + f(t),  \quad  0 < t < T$
	$A \in C^{k} [0, T], f \in C^{k}[0, T]$
		$\implies x \in C^{k + 1}[0, T]$


# Системы с постоянными коэффициентами
$x' = Ax,  \quad t \in [0, T]$
$A = ((a_{kj}))_{k,j} = \overline{1, n} \in \mathbb{R}^{n, n}$
## Замечание
$x' = ax,  \quad x(t) = Ce^{at}$

## Матричная экспонента
$\sqsupset A \in \mathbb{R}^{n, n}, \ A = ((a_{kj}))$
$||A|| = \underset{ 1 \leq k \leq n }{ \max } \sum \limits_{j = 1}^{n}|a_{kj}|$

1)
	$\sqsupset  A_{m}, A\in \mathbb{R}^{n, n},  \quad m = 1, 2, \dots$
	$A_{m} \to A \iff ||A_{m} - A|| \to 0$
2)
	$B = \sum \limits_{m = 1}^{\infty}A_{m} \iff ||B - \sum \limits_{m = 1}^{N}A_{m}|| \to 0,  \quad N \to \infty$

**Экспонента от матрицы**
	$\exp(A) = e^{A} = \sum \limits_{j = 0}^{\infty} \frac{1}{j!}A^{j}$

**Лемма**
$\forall A \in \mathbb{R}^{n, n}$ матричный ряд $e^{A}$ - сходится

$S_{m} = \sum \limits_{j = 0}^{m} \frac{1}{j!}A^{j}  \quad ||S_{m} - S_{m + k}|| = ||\sum \limits_{j = m + 1}^{m + k} \frac{1}{j!}A^{j}|| \leq \sum \limits_{j = m + 1}^{m + k} \frac{1}{j!}||A^{j}||$

## Замечание
$e^{A + B} = e^{A} \cdot e^{B} = e^{B} \cdot e^{A}$, если $AB = BA$

## Теорема
$\Phi(t) = e^{t \cdot A}$ - фундаментальная матрица
$\Phi'(t) = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}(e^{(t + h)A} - e^{tA}) = \lim_{ n \to \infty }\frac {1}{h}(e^{hA} - I)e^{tA} = A \cdot e^{tA}$
	$() = I + hA + \frac{1}{2!}h^{2} A^{2} + \dots - I$
$\Phi' = A \cdot \Phi$
$\det \Phi(0) = 1 \neq 0 \implies$ - фундаментальная матрица

### Следствие 1
Общее решение $(1): x(t) = e^{tA} \cdot C,  \quad C = \begin{pmatrix}C_{1}\\\dots\\C_{n}\end{pmatrix}$
### Следствие 2
Решение задачи Коши $(2): e^{(t - t_{0})A}X^{0}$


# Структура $e^{tA}$
**Подобные матрицы**
	$P, Q \in \mathbb{R}^{n, n}$, если $\exists S, \det S \neq 0$
	$Q = S^{-1}PS  \quad SQ = PS$
	$\det(Q - \lambda I) = \det(S^{-1}(P - \lambda I)S) = \det(P - \lambda I)$

**Характеристический многочлен матрицы $P$**
	Функция $\lambda \to \det(P - \lambda I) = (-1)^{n}\lambda^{n} + a_{1}\lambda^{n - 1} + \dots + a_{n - 1}\lambda + a_{n}$

$\mathcal{G} = \text{diag}\left\{ \mathcal{G}_{1}, \mathcal{G}_{2}, \dots,,, \mathcal{G}_{k} \right\} \iff \mathcal{G} = \begin{pmatrix}\mathcal{G}_{1} & 0 & \dots & 0 \\ 0 & \mathcal{G}_{2} & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & \mathcal{G}_{k}\end{pmatrix}$
$\mathcal{G}_{m} = \begin{pmatrix}\lambda_{1} & 1 & \dots & 0 \\ 0 & \lambda_{2} & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & \lambda_{m}\end{pmatrix}$ (Единицы над главной диагональю)

## Теорема о разложении в Жорданову форму
$A \underset{ \text{подобна} }{ \sim } \mathcal{G} = \text{diag} \left\{ \mathcal{G}_{0}, \mathcal{G}_{1}, \dots , \mathcal{G}_{q} \right\}$
$\mathcal{G}_{0} = \begin{pmatrix}\lambda_{1} & 0 &\dots & 0 \\ 0 & \lambda_{2} & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ 0 & 0 & \dots & \lambda_{k}\end{pmatrix}$
$\mathcal{G}_{k}$ такая же, но с единицами над главной диагональю и с индексами = $pk$,
Где $\lambda_{1}, \dots, \lambda_{p}$ - простые собственные числа $A$

$\lambda_{pk}$ - кратные собственные числа $A$, кратности $r_{k}$

$A = S \mathcal{G} S^{-1},  \quad \det S \neq 0$
$A^{k} = S \mathcal{G} S^{-1} \cdot S \mathcal{G} S^{-1} \cdot S  \ldots \cdot S \mathcal{G} \cdot S^{-1}$
$e^{tA} = \sum \limits_{ j = 0 } ^{ \infty } \frac{1}{j!} S \mathcal{G}^{j} S^{-1} = S e^{t\mathcal{G}} S^{-1}$

$\Psi (t) = e^{t\mathcal{G}} = S^{-1}e^{tA}S$
$\Psi' = S^{-1}A e^{tA} S$

## Экспонента Жордановой матрицы
**Утверждение 1**
	$\sqsupset = \text{diag}\left\{ \mathcal{G}_{0}, \mathcal{G}_{1}, \ldots, \mathcal{G}_{q} \right\} \implies e^{t\mathcal{G}} = \text{diag}\left\{ e^{t\mathcal{G}_{0}}, e^{t\mathcal{G}_{1}}, \ldots, e^{t\mathcal{G}_{q}} \right\}$
**Утверждение 2**
	$e^{t\mathcal{G}_{0}} = \begin{pmatrix}e^{t\lambda_{1}} & 0 & \ldots & 0 \\ 0 & e^{t\lambda_{2}} & \ldots & 0 \\ \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\ 0 & 0 & \ldots & e^{t\lambda_{p}}\end{pmatrix}$
	$e^{tB} = e^{t \cdot \lambda I} \cdot e^{tH} = e^{\lambda t} \cdot I \cdot e^{tH} = e^{\lambda t} \cdot e^{tH}$
	
	