# 1 (1.27)
## Условие
Доказать, что в нормированном пространстве из условия $B \left( x_{1}, r_{1} \right) \subset B\left( x_{2}, r_{2} \right)$ следуют неравенства $r_{1} \leq r_{2}$ и $\left\| x_{1} - x_{2} \right\| \leq r_{2} - r_{1}$

## Решение
$B\left( x_{i}, r_{i} \right) = \left\{ x \in X: \rho \left( x, x_{i} \right) < r_{i} \right\}$
$B\left( x_{1}, r_{1} \right) = B_{1}$
$B\left( x_{2}, r_{2} \right) = B_{2}$
### $r_{1} \leq r_{2}$
Предположим противное: $r_{1} > r_{2}$
Тогда $\exists x_{k}: \rho \left( x_{1}, x_{k} \right) \leq r_{1} \ \cap \ \rho \left( x_{2}, x_{k} \right) \gt r_{2} \implies x_{k} \in B_{1} \cap x_{k} \not \in B_{2}$
Получили противоречие.

### $\left\| x_{1} - x_{2} \right\| \leq r_{2} - r_{1}$
Т. к. $B_{1} \subset B_{2} \implies x_{1} \subset B_{2} \implies \rho \left( x_{2}, x_{1} \right) + r_{1} \leq r_{2} \implies \rho \left( x_{2}, x_{1} \right) \leq r_{2} - r_{1}$

Ч. Т. Д.


# 2 (5.17б)
## Условие
Доказать, что бесконечная система линейных алгебраических уравнений
$$
\xi _{k} = \sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty } a_{kj}\xi _{j} + \eta _{k}, \quad k = 1, 2, \ldots 
$$
имеет единственное решение $x = \left\{ \xi _{j} \right\}^{\infty}_{j = 1} \in l_{p}$ для любого $y = \left\{ \eta _{k} \right\}^{\infty}_{k = 1} \in l_{p}$ если выполнено условие:
$$
\underset{ k \in \mathbb{N} }{ \sup } \sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty } \left| a_{kj} \right| < 1 \ \text{при} \ p = \infty
$$
## Решение
Введём оператор $A: l_{\infty} \to l_{\infty}$.
$Ax = \left\{ \sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty }a_{kj}\xi _{j} \right\}^{\infty}_{k = 1}$
Такая последовательность будет ограниченна, а значит лежать в $l_{\infty}$, так как  $\sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty }\left| a_{kj} \right| \leq \underset{ k \in \mathbb{N} }{ \sup } \sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty }\left| a_{kj} \right| < 1$

Докажем, что $A$ - сжимающий оператор.
$\left\| A \right\| = \underset{ k \in \mathbb{N} }{ \sup } \sum \limits_{ j = 1 }^{ \infty }\left| a_{kj} \right| = \alpha < 1$
$\implies A$ - сжимающий оператор.

Полагая $y_{0} = \left\{ \eta _{k} \right\}^{\infty}_{k = 1},\ Bx = Ax + y_{0}$ запишем $Bx = x$
Так как $\rho \left( Bx, By \right) = \left\| Bx - By \right\| = \left\| Ax - Ay \right\| = \rho \left( Ax, Ay \right)$ и $A$ - оператор сжатия, то $B$ - тоже оператор сжатия.
$\implies$ по теореме Банаха исходная СЛАУ имеет единственное решения для любого $y$.

Ч. Т. Д.

# 3 (10.9)
## Условие
Пусть $f\left( x \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }\dfrac{x\left( s \right)}{\sqrt[3]{ s }}ds$
Для каких значений $p$, $1 \leq p \leq \infty$, $f$ является непрерывным функционалом в пространстве $L_{p}\left[ -1, 1 \right]$?
Найти норму $f$
## Решение
### Непрерывность функционала
Функционал непрерывен $\iff$ он ограничен.

Воспользуемся неравенством Гёльдера.
$k = x\left( s \right)$
$g = \dfrac{1}{\sqrt[3]{ s }}$
$\left| \int \limits_{ -1 }^{ 1 }kgds \right| \leq \left\| k \right\|_{p} \cdot \left\| g \right\|_{q}$
$\dfrac{1}{p} + \dfrac{1}{q} = 1$
$q = \dfrac{p}{p - 1}$
Для ограниченности функционала $\iff$ чтобы $g$ принадлежала $L_{q}\left[ -1, 1 \right]$

**Исследуем $\left\| g \right\|_{q}$ на сходимость:**
	$\left\| g \right\|_{q} = \left( \int \limits_{ -1 }^{ 1 }\left| s \right|^{-\frac q 3}ds \right)^{\frac 1 q}$
	Интеграл $\int \limits_{ -1 }^{ 1 }\left| s \right|^{-\frac q 3}ds$ сходится при $-\dfrac{q}{3} > -1 \implies q < 3$
	$\implies \dfrac{p}{p - 1} < 3 \implies p > \dfrac{3}{2}$

**Анализируем граничные значения:**
	$p = \dfrac{3}{2}$
		$q = 3$
		$\left\| g \right\|_{3} = \sqrt[3]{ \int \limits_{ -1 }^{ 1 }\left| s \right|^{-\frac{3}{3}}ds }$. Интеграл расходится
		$\implies g \cancel{ \in } L_{3}\left[ -1, 1 \right]$
		$\implies$ функционал  не ограничен
	$p = \infty$
		$q = 1$
		$\left\| g \right\|_{1} = 2 \dfrac{s^{\frac 2 3}}{\frac 2 3} \big |_{0}^{1}  = 3 < \infty$
		$\implies g \in L_{1}\left[ -1, 1 \right]$
		$\implies$ функционал ограничен

**Итог:**
	Функционал непрерывен в пространстве $L_{p}\left[ -1, 1 \right]$ при $\dfrac{3}{2} \lt p \leq \infty$

### Норма $f$
$\left\| f \right\| = \underset{ \begin{matrix}x \in L_{p} \\ x \neq 0 \end{matrix} }{ \sup } \dfrac{\left| f\left( x \right) \right|}{\left\| x \right\|_{p}} = \left\| g \right\|_{\frac{p - 1}{p}}$

**При $\dfrac{3}{2} \lt p \lt \infty$**
	$\left\| g \right\|_{q} = \left( \int \limits_{ -1 }^{ 1 } \left| s \right|^{-\frac{q}{3}} ds \right)^{\frac{1}{q}} = \left( 2\int \limits_{ 0 }^{ 1 }s^{-\frac{q}{3}} ds \right)^{\frac{1}{q}} = \left( \dfrac{6}{3 - q} \right)^{\frac{1}{q}}$
	При подстановке $q = \dfrac{p}{p - 1}$ получим:
	$\left\| g \right\|_{q} = \left( 6 \dfrac{p - 1}{2p - 3} \right)^{\frac{p - 1}{p}}$
**При $p = \infty$**
	$\left\| g \right\|_{1} = 3$

**Итог:**
	$\left\| f \right\| = \begin{cases} \left( 6 \dfrac{p - 1}{2p - 3} \right)^{\frac{p - 1}{p}} & \dfrac{3}{2} < p \lt \infty  \\ 3 & p = \infty \end{cases}$


# 4 (8.35а)
## Условие
Для $x \in L_{2}\left[ -1, 1 \right]$ найти многочлен наилучшего приближения $p \in P_{n}, n = 0, 1, 2$, если $x\left( t \right) = e^{t}$
## Решение
В $L_{2}\left[ 1, 1 \right]$ с $\left( f, g \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }f\left( t \right)g\left( t \right)dt$  многочлен наилучшего приближения $p_{n}^{*}\left( t \right) = a_{0} + a_{1}t + a_{2}t^{2} + \ldots + a_{n}t^{n}$ является проекцией  $x\left( t \right)$ на множество $P_{n}$.
Базис $\left\{ 1, t, t^{2}, \ldots, t^{n} \right\}$

# 4 (8.35а) ~OLD~
## Условие
Для $x \in L_{2}\left[ -1, 1 \right]$ найти многочлен наилучшего приближения $p \in P_{n}, n = 0, 1, 2$, если $x\left( t \right) = e^{t}$
## Решение
В $L_{2}\left[ 1, 1 \right]$ с $\left( f, g \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }f\left( t \right)g\left( t \right)dt$  многочлен наилучшего приближения $p_{n}^{*}\left( t \right) = a_{0} + a_{1}t + a_{2}t^{2} + \ldots + a_{n}t^{n}$ является проекцией  $x\left( t \right)$ на множество $P_{n}$.
Выбирая базис $\left\{ 1, t, t^{2}, \ldots, t^{n} \right\}$ получаем систему уравнений: $\sum \limits_{ i = 0 }^{ n }a_{i}\left( t^{i}, t^{m} \right) = \left( x, t^{m} \right)$ для $m = 0, 1, 2, \ldots, n$

**Найдём коэффициенты $a_{m}$**
$a_{m} = I_{m} = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }e^{t}t^{m}dt$

**$I_{0} = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }e^{t}dt$**
	$I_{0} = e^{1} - e^{-1}$

**$I_{1} = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t e^{t}dt$**
	$I_{1} = \begin{vmatrix} u = t & du = dt \\ v = e^{t} & dv = e^{t}dt \end{vmatrix} = te^{t} - \int \limits_{ -1 }^{ 1 }e^{t}dt = \left( te^{t} - e^{t} \right) \big |_{-1}^{1} = \dfrac{2}{e}$

**$I_{2} = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t^{2}e^{t}dt$**
	$I_{2} = \begin{vmatrix} u = t^{2} & du = 2tdt \\ v = e^{t} & dv = e^{t}dt \end{vmatrix} = t^{2}e^{t} - \int \limits_{ -1 }^{ 1 }2te^{t}dt = \left[ e^{t}\left( t^{2} - 2t + 2 \right) \right] \big | _{-1}^{1} = e - \dfrac{5}{e}$

**Нормируем $a_{m}$ и находим $p_{n}^{*}$**
**$n = 0$**
	$p_{0}^{*} = a_{0}$
	$a_{0}\left( 1, 1 \right) = \left( x, 1 \right)$
	$a_{0}\int \limits_{ -1 }^{ 1 }1 \cdot 1 dt = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }e^{t} \cdot 1 dt$
	$a_{0}\cdot2 = e - \dfrac 1 e$
	$a_{0} = \dfrac{e^{2} - 1}{2e}$
	$p_{0}^{*} = \dfrac{e^{2} - 1}{2e}$

**$n = 1$**
	$p_{1}^{*} = a_{0} + a_{1}t$
	$\begin{cases}a_{0}\left( 1, 1 \right) + a_{1}\left( t, 1 \right) & = & \left( x, 1 \right) \\ a_{0}\left( 1, t \right) + a_{1}\left( t, t \right) & = & \left( x, t \right) \end{cases}$
	$\left( 1, 1 \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }1\cdot dt = 2$
	$\left( t, 1 \right) = \left( 1, t \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }tdt = 0$
	$\left( t, t \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t^{2}dt = 2\int \limits_{ 0 }^{ 1 }t^{2}dt = \dfrac 2 3$
	$\left( x, 1 \right) = I_{0} = e - \dfrac 1 e$
	$\left( x, t \right) = I_{1} = \dfrac 2 e$
	$\begin{cases}a_{0}\cdot {2} + a_{1}\cdot 0 & = & e - \dfrac 1 e \\ a_{0} \cdot 0 + a_{1} \cdot \dfrac 2 3 & = & \dfrac 2 e \end{cases}$
	$\begin{cases}a_{0} & = & \dfrac{e^{2} - 1}{2e} \\ a_{1} & = & \dfrac 3 e \end{cases}$
	$p_{1}^{*} = \dfrac{e^{2} - 1}{2e} + \dfrac{3}{e} t$

**$n = 2$**
	$p_{2}^{*} = a_{0} + a_{1}t + a_{2}t^{2}$
	$\begin{cases}a_{0}\left( 1, 1 \right) + a_{1}\left( t, 1 \right) + a_{2}\left( t^{2}, 1 \right) & = & \left( x, 1 \right) \\ a_{0}\left( 1, t \right) + a_{1}\left( t, t \right) + a_{2}\left( t^{2}, t \right) & = & \left( x, t \right) \\ a_{0}\left( 1, t^{2} \right) + a_{1}\left( t, t^{2} \right) + a_{2}\left( t^{2}, t^{2} \right) & = & \left( x, t^{2} \right) \end{cases}$
	$\left( t^{2}, 1 \right) = \left( 1, t^{2} \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t^{2}dt = \dfrac 2 3$
	$\left( t^{2}, t \right) = \left( t, t^{2} \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t^{3}dt = 0$
	$\left( t^{2}, t^{2} \right) = \int \limits_{ -1 }^{ 1 }t^{4}dt = \dfrac 2 5$
	$\left( x, t^{2} \right) = I_{2} = e - \dfrac 5 e$
	По $n = 1$:
	$\left( 1, 1 \right) = 2, \quad \left( t, 1 \right) = 0, \quad \left( t, t \right) = \dfrac 2 3, \quad \left( x, 1 \right) = e - \dfrac 1 e, \quad \left( x, t \right) = \dfrac{2}e$
	$\begin{cases} a_{0}\cdot 2 + a_{1}\cdot 0 + a_{2} \cdot \dfrac 2 3 & = & e -\dfrac 1 e \\ a_{0}\cdot 0 + a_{1} \cdot \dfrac 2 3 + a_{2} \cdot 0  & = & \dfrac 2 e \\ a_{0}\cdot \dfrac 2 3 + a_{1} \cdot 0 + a_{1} \cdot \dfrac 2 5 & = & e - \dfrac 5 e \end{cases}$
	$\ldots$
	$\begin{cases}a_{0} &  = &  \dfrac{33 - 3e^{2}}{4e} \\ a_{1} & = & \dfrac 3 e \\ a_{2} & = & \dfrac{15e^{2} - 105}{4e} \end{cases}$
	$p_{2}^{*}\left( t \right) = \dfrac{33 - 3e^{2}}{4e} + \dfrac 3 e t + \dfrac{15e^{2} - 105}{4e}t^{2}$

**Итог:**
	$p_{0}^{*} = \dfrac{e^{2} - 1}{2e}$
	$p_{1}^{*} = \dfrac{e^{2} - 1}{2e} + \dfrac{3}{e} t$
	$p_{2}^{*}\left( t \right) = \dfrac{33 - 3e^{2}}{4e} + \dfrac 3 e t + \dfrac{15e^{2} - 105}{4e}t^{2}$

