$$
g(x) y(x) + \lambda \int\limits_{a}^b k(x, s) y(s) ds = f(x)
$$
$g(x)=0$ - Первого рода
$g(x) \neq 0$ - Второго рода

$b = const$ - Уравнения Фредгольма
$b=x$ - Уравнения Вольтерра

$$
\matrix{
A_1 y = f \\
y - A_2 y = f
}
$$

$Ay = \int\limits_a^b k(x, s) y(s) ds$ - вполне непрерывный $\implies A^{-1}$ не ограничен
$$
A_1 = E - A_2
$$
$(E-A_2)^{-1}$ - ограничен
$y = \left(E - A_2\right)^{-1}f$


## Решение уравнения Вольтерры 2-го рода методом  квадратур
$$
y(x) + \int\limits_a^x k(x, s) y(s) ds = f(x)
$$
$$
\int \limits_a^b \phi\left(x\right)dx = \sum \limits_{i = 1}^n A_i \phi\left(x_i\right) + \mathbb{R} \left[\phi\right]
$$
$$
\sum\limits_{i=1}^n A_i = b - a
$$
$$
x_i \in [a, b]
$$
$$
y(x_i) + \int\limits_a^{x_i} k(x_i, s) y(s) ds = f(x_i) \quad i = \overline{1, n}
$$
$$
y_i + \sum\limits_{j=1}^{i} A_{j}k_{ij} y_i = f_i \quad i = \overline{1, n}
$$
$$
\sum\limits_{j=1}^{i-1} A_jk_{ij} y_i + (1+A_i k_{ii})y_i = f_i \quad i = \overline{1, n}
$$
$$
y_i = \dfrac{f_i - \sum\limits_{j=1}^{i-1} A_j k_{ij} y_j}{1+A_ik_{ij}}
$$
**Ограничения:** $k(x, s), f(x) \in C$ 

## Уравнение Фредгольма 2-го рода
$$
y(x) - \lambda \int\limits_{a}^b k(x, s) y(s) ds = f(x)
$$
**Ограничение**
$$
\int_a^b \int_a^b k^2(x, s) dx ds \le B^2
$$

### Метод квадратур
$$
x_i \in [a, b]
$$
$$
y_i - \lambda \sum\limits_{j=1}^{i} A_{j}k_{ij} y_i = f_i \quad i = \overline{1, n}
$$

### Метод вырожденных ядер
$$
k(x, s) = \sum\limits_{i = 1}^m \alpha_i(x) \beta_i (s) 
$$
$$
y(x) - \lambda \int\limits_{a}^b \sum\limits_{i = 1}^m \alpha_i(x) \beta_i (s)  y(s) ds = f(x)
$$
$$
y(x) - \lambda \sum_{i=1}^m \alpha_i(x) \int\limits_{a}^b \beta_i (s)  y(s) ds = f(x)
$$
$$
C_i = \int\limits_a^b \beta_i(s) y(s) ds
$$
$$
y(x) = f(x) + \lambda \sum_{i=1}^m \alpha_i(x) C_i 
$$
$$
f(x) + \lambda \sum_{i=1}^m C_i \alpha_i(x) - \lambda \sum_{i=1}^m \alpha_i(x) \int\limits_{a}^b \beta_i (s)  \left( f(s) + \lambda \sum_{j=1}^m \alpha_j(s) C_j  \right) ds = f(x)
$$
$$
\sum_{i=1}^m \alpha_i(x) \left( C_i -  \int\limits_{a}^b \beta_i (s)  \left( f(s) + \lambda \sum_{j=1}^m \alpha_j(s) C_j  \right) ds \right) = 0
$$
$$
C_i - \lambda \sum\limits_{j=1}^m C_j \int\limits_a^b \beta_i(s) \alpha_j(s) ds = \int\limits_a^b \beta_j(s) f(s) ds 
$$
$$
a_{ij} = \int\limits_a^b \beta_i(s) \alpha_j(s) ds
$$
$$
f_i = \int\limits_a^b \beta_j(s) f(s) ds 
$$
$$
C_j - \lambda \sum\limits_{j=1}^m a_j C_j = f_i \quad i = \overline{1, m}
$$


