$$
\dfrac{\partial^{2}U}{\partial t^{2}} = a^{2}\dfrac{\partial^{2}U}{\partial x^{2}} + \cancel{ f\left( x, t \right) } 
$$

$$
U\vert_{t_{0}} = U\left( x, 0 \right) = \phi \left( x \right) 
$$
$$
\dfrac{\partial U}{\partial t}\vert_{t = 0} = \psi \left( x \right) 
$$
$$
U\vert_{x = 0} = 0 \left( x \right) 
$$
$$
U\vert_{x = l} = 0 \left( x \right) 
$$
**Схема типа крест:**
$$
\dfrac{1}{\tau^{2}} \left( u_{i}^{j + 1}-2u_{i}^{j} + u_{i}^{j - 1} \right) = \dfrac{a^{2}}{h^{2}}\left( u^{j}_{i + 1} - 2u_{i}^{j} + u^{j}_{i - 1} \right) 
$$
Нужны начальные условия на двух слоях по времени (0, 1). Тогда явно можем считать, начиная с 3 слоя явно.

$$
\lambda = \dfrac{a^{2}\tau^{2}}{h^{2}}  \quad  \quad u_{i}^{j + 1} = 2\left( 1 - \lambda \right) u_{i}^{j} + \lambda \left( u_{i + 1}^{j} + u_{i - 1}^{j} \right) - u_{i}^{j - 1} 
$$
$$
u_{i}^{0} = \phi \left( x_{i} \right) 
$$
$$
\dfrac{u_i^1-u_i^0}{\tau}=\psi(x_i) \implies u_i^1=u_i^0+\tau \psi(x_i)
$$
**Порядок точности $O(\tau + h^2)$**
$$
u^{1}_{i} = u^{0}_{i} + \tau \dfrac{\partial U}{\partial t}\vert_{t = 0} + \dfrac{\tau^{2}}{2} \dfrac{\partial^{2}U}{\partial t^{2}}\vert_{t = 0} + O\left( \tau^{3} \right) 
$$
$$
u_i^1=u_i^0+\tau \psi(x_i) + \dfrac{a^2\tau^2}{2}\phi''(x_i)
$$
**Данная модификация улучшает до $O(\tau^2+h^2)$**

**Для устойчивости $\dfrac{a\tau}{h}<1$**

**Схемы Кранка-Николсон**
$$
\dfrac{1}{\tau^{2}} \left( u_{i}^{j + 1}-2u_{i}^{j} + u_{i}^{j - 1} \right)=\dfrac{a^2}{2}\left(   \dfrac{1}{h^{2}}\left( u^{j+1}_{i + 1} - 2u_{i}^{j+1} + u^{j}_{i - 1} \right)  +  \dfrac{1}{h^{2}}\left( u^{j-1}_{i + 1} - 2u_{i}^{j-1} + u^{j-1}_{i - 1} \right)  \right)
$$
$$
\lambda u_{i - 1}^{i + 1} - \left( 1 + 2\lambda \right) u^{j + 1}u_{i} + \lambda u^{j + 1}_{i + 1} = \left( 1 + 2\lambda \right) u_{i}^{j - 1} - \lambda \left( u^{j - 1}_{i + 1} + u^{j - 1}_{ i - 1 } \right) - 2u^{j}_{i}
$$


**Двумерное уравнение теплопроводности пространства**
$$
\dfrac{\partial U}{\partial t} = \dfrac{\partial^{2}U}{\partial x^{2}} + \dfrac{\partial^{2}U}{\partial y^{2}}
$$
$$
U\left( x, y, 0 \right)  = \phi \left( x, y \right) 
$$
$$
\cases{{x, y \in [0; 1]} \\
{t\in [0; T]}}
$$
$$
\dfrac{u_{i,j}^{k+1} - u_{i,j}^k}{\tau} = \dfrac{u_{i+1,j}^{k} - 2 u_{i, j}^{k} + u_{i-1,j}^{k}}{h^2} + \dfrac{u_{i, j + 1}^{k} - 2u^{k}_{i, j} + u^{k}_{i, j - 1}}{l^{2}}
$$

$$
u_{i, j}^{k + 1} = \left( 1 - 2\lambda _{1} - 2\lambda _{2} \right) u^{k}_{i, j} + \lambda_{1}\left( u^{k}_{i + 1, j} + u_{i - 1, j}^{k} \right) + \lambda_{2}\left( u^{k}_{i, j + 1} + u^{k}_{i, j - 1} \right)  
$$
$$
\cases{
{\lambda_1 = \dfrac{\tau}{h^2}} \\
{\lambda_2 = \dfrac{\tau}{l^2}} 
}
$$
**Устойчив при $\lambda_1 + \lambda_2 \le \dfrac 1 2$**
$$
\dfrac{u_{i,j}^{k+1} - u_{i,j}^k}{\tau} = \dfrac{u_{i+1,j}^{k+1} - 2 u_{i, j}^{k+1} + u_{i-1,j}^{k+1}}{h^2} + \dfrac{u_{i, j + 1}^{k+1} - 2u^{k+1}_{i, j} + u^{k+1}_{i, j - 1}}{l^{2}}
$$
$$
\lambda _{1}\left( u^{k + 1}_{i - 1, j} + u^{k + 1}_{i + 1, j} \right)  - \left( 1 + 2\lambda_{1} + 2\lambda_{2} \right) u^{k + 1}_{i, j} + \lambda_{2}\left( u^{ k + 1}_{i, j - 1} + u^{k + 1}_{i, j + 1} \right)  = -u^{k}_{i, j}
$$
$$
\dfrac{\partial^2 U}{\partial x^2} + \dfrac{\partial^2 U}{\partial y^2} = 0
$$
$$U\vert_\Gamma =\phi(x, y)$$

$$
\dfrac{1}{h^{2}}\left( u_{i + 1, j} - 2u_{i, j} + u_{i - 1, j -1} \right) + \dfrac{1}{h^{2}}\left( u_{i, j + 1} - 2u_{i, j} + u_{i, j - 1} \right)  = 0
$$
$$
u_{i + 1, j} + u_{i - 1, j} + u_{i, j + 1} + u_{i, j - 1} - 4u_{u, j} = 0
$$
**Решаем итерационными методами, лол**

$$
\dfrac{\partial^{2}U}{\partial x^{2}} + \dfrac{\partial^{2}U}{\partial y^{2}} = 0
$$
$$
\dfrac{\partial U}{\partial t} = 0
$$
**Сделаем замену нуля, лол**


