
## 1.  Определение устойчивости разностной схемы.

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = f$,        $A$ - дифференциальный оператор по пространственным переменным

$\phi|_{t = 0} = g$

$\phi^{j+1} = T\phi^j + \tau Sf^j$ - разностная схема

$\phi^0 - g$


Разностная схема устойчива, если $\forall h, \forall j \quad ||\phi^j||_{\Phi_h} \le C_1||f^j||_{F_h} + C_2||g||_{G_h}$

## 2.  Доказательство неравенства $||(E + \sigma A)^{-1}|| \le 1$.

Пусть $A \ge 0$ (неотрицательно определённая), $\sigma \ge 0$.

Так как норма подчинённая, то $||(E + \sigma A)^{-1}|| = \max\limits_\phi \dfrac{((E + \sigma A)^{-1} \phi, (E + \sigma A)^{-1} \phi)}{(\phi, \phi)}$

Пусть $\psi = (E + \sigma A)^{-1} \phi \implies \phi = (E + \sigma A)\psi$

$||(E + \sigma A)^{-1}|| = \max\limits_{\psi} \dfrac{(\psi, \psi)}{((E + \sigma A)\psi, (E + \sigma A)\psi)} = \max\limits_{\psi} \dfrac{(\psi, \psi)}{(\psi, \psi) + 2\sigma(A\psi, \psi) + \sigma^2(A\psi, A\psi)} \le 1$

Так как $2\sigma(A\psi, \psi) \ge 0$ и $\sigma^2(A\psi, A\psi) \ge 0$.

## 3.  Доказательство леммы Келлога.

Пусть $A \ge 0$, $\sigma \ge 0$.

$||(E - \sigma A)(E + \sigma A)^{-1}|| \le 1$

#### Доказательство

$T = (E - \sigma A)(E + \sigma A)^{-1}$

$||T||^2 = \max\limits_\phi \dfrac{((E - \sigma A)(E + \sigma A)^{-1}\phi, (E - \sigma A)(E + \sigma A)^{-1}\phi)}{(\phi, \phi)}$

Пусть $\psi = (E + \sigma A)^{-1}\phi$

$||T||^2 = \max\limits_\phi \dfrac{((E - \sigma A)\psi, (E - \sigma A)\psi)}{((E + \sigma A)\psi, (E + \sigma A)\psi)} = \dfrac{(\psi, \psi) - 2\sigma(A\psi, \psi) + \sigma^2(A\psi, A\psi)}{(\psi, \psi) + 2\sigma(A\psi, \psi) + \sigma^2(A\psi, A\psi)} \le 1$

## 4.  Схема Кранка-Николсон.

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = 0 \quad\quad, \phi|_{t = 0} = g \quad\quad \Omega \times \Omega_t$

Пусть $A$ - аппроксимация дифференциального оператора и является матрицей, 
$\phi$ - сеточная функция.

$\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\dfrac{\phi^{j+1} + \phi^j}{2} = 0 \quad\quad O(\tau^2) \quad\quad [t_j, t_{j+1}]$

$\phi^0 = g$


Также, если $[t_j, t_{j+1}] \longrightarrow [t_j, t_{j+\frac{1}{2}}] \cup [t_{j + \frac{1}{2}}, t_{j+1}]$, то

$\dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} - \phi^j}{\frac{\tau}{2}} + A\phi^j = 0$   - явная схема $O(\tau)$

$\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^{j + \frac{1}{2}}}{\frac{\tau}{2}} + A\phi^{j+1} = 0$  - неявная схема $O(\tau)$

## 5.  Доказательство устойчивости схемы Кранка-Николсон для однородного уравнения.

Пусть $A$ зависит от времени.

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)\phi^{j+1} = \left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\phi^j$
$\phi^{j+1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\phi^j$
$||\phi^{j+1}|| = \left|\left|\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\right|\right| \cdot ||\phi^j||$

$\phi^{j+1} = T\phi^j \implies ||\phi^{j+1}|| \le ||T||\cdot||\phi^j||$
По лемме Келлога $||T|| \le 1$.
Следовательно, $||\phi^{j+1}|| \le ||\phi^j||$ и схема устойчива.

*Фан факт*: если $(A\phi, \phi) = 0$, то $||\phi^{j+1}|| = ||\phi^j||$.


Лемма. $\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right) = \left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1} = E$

Умножаем слева на $\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)$:
$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)$

Матрицы посередине коммутируют ($\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right) = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)$):
$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)$
$\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A\right)$
ч. т. д.

## 6.  Доказательство устойчивости схемы Кранка-Николсон для неоднородного уравнения.

Пусть $\Lambda^j = A^{j + \frac{1}{2}}; \dfrac{A^j + A^{j+\frac{1}{2}}}{2}; A^j + \dfrac{\tau}{2}A_t^j$

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = f \quad\quad \phi|_{t=0} = g$

$\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + \Lambda^j\dfrac{\phi^{j+1} + \phi^j}{2} = f^j \quad\quad (f^j = f(t_{j + \frac{1}{2}}))$

$\phi^{j+1} = T^j\phi^j + \tau\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda^j\right)^{-1}f^j$

$||\phi^{j+1}|| \le \underset{\le 1}{||T^j||}\cdot||\phi^j|| + \tau\underset{\le 1}{\left|\left|\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda^j\right)^{-1}\right|\right|}\cdot||f^j|| \le ||\phi^j|| + \tau||f^j|| \le$
$\le \ldots \le ||g|| + \tau j||f^j||$

## 7.  Порядок аппроксимации схемы Кранка-Николсон для однородного уравнения.

Если $A$ от $t$ не зависит, то
$\phi^{j+1} =  \phi^j + \tau (\phi^j)' + \dfrac{\tau^2}{2} (\phi^j)'' + O(\tau^3)$
Приведём равенство выше к виду разностной схемы (отнимем $\phi^j$, поделим на $\tau$, прибавим $A\phi$):
$\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\dfrac{\phi^{j+1} + \phi^j}{2} = (\phi^j)' + \dfrac{\tau}{2} (\phi^j)'' + O(\tau^2) + A\left(\phi^j + \dfrac{\tau}{2} (\phi^j)' + O(\tau^2)\right) =$
$= (\phi^j)' + A\phi^j + \dfrac{\tau}{2} \left((\phi^j)'' + A(\phi^j)'\right) + O(\tau^2) = O(\tau^2)$


Если $A$ зависит от $t$:
$L\phi = \dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi$

$(\phi)$ - проекция точного решения на сетку

$(L_\tau \phi)^j = \dfrac{(\phi)^{j+1} - (\phi)^j}{\tau} + \Lambda^j \dfrac{(\phi)^{j+1} + (\phi)^j}{2}$

$||(L_\tau \phi)||_{C_\tau} = \max\limits_{t_j} ||(L_\tau \phi)^j||$

$(\phi)^{j+1} = (\phi)^j + \tau (\phi'_t)^j + \dfrac{\tau^2}{2}(\phi''_{tt})^j + O(\tau^3)$

$\phi'_t = -A\phi$
$\phi''_{tt} = -A_t \phi - A\phi'_t = A^2\phi - A_t\phi$

$(\phi)^{j+1} = (\phi)^j - \tau A^j (\phi)^j + \dfrac{\tau^2}{2}((A^j)^2(\phi)^j - (A_t)^j(\phi)^j) + O(\tau^3)$

$||L_\tau \phi|| = \left|\left|-A^j(\phi)^j + \dfrac{\tau}{2}((A^j)^2(\phi)^j - (A_t)^j(\phi)^j) + O(\tau^2) + \Lambda^j\left((\phi)^j - \dfrac{\tau}{2}A^j(\phi)^j + O(\tau^2)\right)\right|\right| =$
$= \left|\left|\Lambda^j(\phi)^j + A^j(\phi)^j + \dfrac{\tau}{2}((A^j)^2 - (A_t)^j - \Lambda^j A^j)(\phi)^j + O(\tau^2)\right|\right|$

В том числе при $\Lambda^j = A^j$ аппроксимация $O(\tau)$.

## 8.  Доказательство аппроксимации метода покомпонентного расщепления.

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = f \quad\quad \phi|_{t=0} = g$

$A(t) = A_1(t) + A_2(t)$ - положительно полуопределённые

$\Lambda^j_\alpha = A_\alpha(t_{j + \frac{1}{2}}) \quad\quad [t_j, t_{j+1}]$

$T^j = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)$

Так как $\dfrac{b_0}{1 - q} = b_0 + b_0q + d_0q^2 + \ldots$, то 
$\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda^j_2\right)^{-1} = E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j + \dfrac{\tau^2}{4} (\Lambda_2^j)^2 + \ldots$

$T^j = \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j + \dfrac{\tau^2}{4} (\Lambda_2^j)^2 + \ldots\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j + \dfrac{\tau^2}{4} (\Lambda_1^j)^2 + \ldots\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right) =$
$= E - \dfrac{\tau}{2}\left(2\Lambda_2^j + 2\Lambda_1^j\right) + \dfrac{\tau^2}{4}\left(2(\Lambda_2^j)^2 + 2(\Lambda_1^j)^2 + 4\Lambda_2^j\Lambda_1^j\right) + O(\tau^3)$

$T^j = E - \tau\left(\Lambda_2^j + \Lambda_1^j\right) + \dfrac{\tau^2}{2}\left((\Lambda_2^j)^2 + (\Lambda_1^j)^2 + 2\Lambda_2^j\Lambda_1^j\right) + O(\tau^3)$

Для схемы Кранка-Николсон:
$T^j = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda^j\right)^{-1} \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda^j\right) = E - \tau\Lambda^j + \dfrac{\tau^2}{2}(\Lambda^j)^2 + O(\tau^3)$

Если $\Lambda_1^j \Lambda_2^j = \Lambda_2^j \Lambda_1^j$, то схема имеет второй порядок аппроксимации, иначе первый.


Способ вычисления:
$\xi^{j+\frac{1}{4}} = \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^j$
$\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\xi^{j+\frac{2}{4}} = \xi^{j+\frac{1}{4}}$
$\xi^{j+\frac{3}{4}} = \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\xi^{j+\frac{2}{4}}$
$\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^{j+1} = \xi^{j+\frac{3}{4}}$

## 9.  Доказательство устойчивости метода покомпонентного расщепления.

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = f \quad\quad \phi|_{t=0} = g$

$A(t) = A_1(t) + A_2(t)$ - положительно полуопределённые

$\Lambda^j_\alpha = A_\alpha(t_{j + \frac{1}{2}}) \quad\quad [t_j, t_{j+1}]$

$\dfrac{\phi^{j + \frac{1}{2}} + \phi^j}{\tau} + \Lambda_1^j\dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} + \phi^j}{2} = 0$
$\dfrac{\phi^{j + 1} - \phi^{j+\frac{1}{2}}}{\tau} + \Lambda_2^j\dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} + \phi^{j+1}}{2} = 0$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^{j + \frac{1}{2}} = \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^j$

$\phi^{j+\frac{1}{2}} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^j$
$\phi^{j+1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\phi^{j+\frac{1}{2}} \implies$
$\implies \phi^{j+1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)\phi^j$

$T^j = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)$

По лемме Келлога $||T|| \le 1 \implies ||\phi^{j+1}|| \le ||\phi^j||$ при $\dfrac{\tau}{2}||\Lambda_1^j|| < 1$ и $\dfrac{\tau}{2}||\Lambda_2^j|| < 1$ .

## 10.  Метод двуциклического покомпонентного расщепления для однородной задачи.

Рассматриваем отрезки $[t_{j-1}, t_{j}]$ и $[t_{j}, t_{j+1}]$:

На отрезке $[t_{j-1}, t_{j}]$:
$\dfrac{\phi^{j-\frac{1}{2}} - \phi^{j-1}}{\tau} + \Lambda_1^j \dfrac{\phi^{j-\frac{1}{2}} + \phi^{j-1}}{2} = 0$
$\dfrac{\phi^{j} - \phi^{j-\frac{1}{2}}}{\tau} + \Lambda_2^j \dfrac{\phi^{j-\frac{1}{2}} + \phi^{j}}{2} = 0$

На отрезке $[t_j, t_{j+1}]$:
$\dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} - \phi^{j}}{\tau} + \Lambda_2^j \dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} + \phi^{j}}{2} = 0$
$\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^{j+\frac{1}{2}}}{\tau} + \Lambda_1^j \dfrac{\phi^{j+\frac{1}{2}} + \phi^{j+1}}{2} = 0$

$T^j = \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1} \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right) \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1} \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right) \cdot$
$\cdot \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right)^{-1} \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_2^j\right) \left(E + \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right)^{-1} \left(E - \dfrac{\tau}{2}\Lambda_1^j\right) =$
$= E - 2\tau\Lambda^j + \dfrac{(2\tau)^2}{2}(\Lambda^j)^2 + O(\tau^3)$

$\Lambda^j = \Lambda^j_1 + \Lambda^j_2$ и коммутативность операторов не требуется.

## 11.  Метод стабилизации для однородной задачи, аппроксимация.

$\dfrac{\partial \phi}{\partial t} + A\phi = 0$
$A = A_1 + A_2, \quad A_1 \ge 0, A_2 \ge 0$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\phi^j = 0$

$\phi^0 = g$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1 + \dfrac{\tau}{2}A_1 + \dfrac{\tau^2}{4}A_1A_2\right) \dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\phi^j = 0$
$\left(E + \dfrac{\tau^2}{4}A_1A_2\right) \dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{2} + A\phi^j = 0$
$\left(E + \dfrac{\tau^2}{4}A_1A_2\right) \dfrac{\phi^{j+1} - \phi^j}{\tau} + A\dfrac{\phi^{j+1} + \phi^j}{2} = 0$ - схема Кранка-Николсон

Следовательно, порядок аппроксимации $O(\tau^2)$.

## 12.  Устойчивость метода стабилизации.

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^{j+1} - \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^j + \tau A\phi^j = 0$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^{j+1} - \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1 + \dfrac{\tau}{2}A_2 + \dfrac{\tau^2}{4}A_1A_2 - \tau A\right) \phi^j = 0$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^{j+1} - \left(E - \dfrac{\tau}{2}A_1 - \dfrac{\tau}{2}A_2 + \dfrac{\tau^2}{4}A_1A_2\right) \phi^j = 0$

$\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^{j+1} - \left(E - \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^j = 0$

$\phi^{j+1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)^{-1}\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}A_2\right) \phi^j$

Пусть $\psi^{j} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j$

$\psi^{j+1} = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_1\right)^{-1}\left(E - \dfrac{\tau}{2}A_1\right)\left(E - \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)^{-1} \psi^j$

По лемме Келлога $||\psi^{j+1}|| \le ||\psi^j||$.

$\left|\left|\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^{j+1}\right|\right| \le \left|\left|\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j\right|\right|$

$\left|\left|\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j\right|\right| = \left(\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j, \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j\right)^{\frac{1}{2}} = \left(\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2^*\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right)\phi^j, \phi^j\right)^{\frac{1}{2}}$

$A^*$ - сопряжение оператора $A$. 

$A_2 \ge 0, E > 0 \implies E + \dfrac{\tau}{2}A_2 > 0$ и $C_2 = \left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2^*\right)\left(E + \dfrac{\tau}{2}A_2\right) > 0$

Пусть $(C_2, \phi^j, \phi^j)^{\frac{1}{2}} = ||\phi^j||_{C_2}$ - норма, порождённая оператором $C_2$.

Следовательно, $||\phi^{j+1}||_{C_2} \le ||\phi^j||_{C_2}$.

## 13.  Метод предиктор-корректор.




