## 1.¬†¬†¬† –§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞ –∑–∞–¥–∞—á–∏ –≤–∞—Ä–∏–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è.
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º *–ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∏–π* —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª
$$
J(u)=\int\limits_{x_0}^{x_1} \pi(x, u, u') dx
$$
–ü—É—Å—Ç—å $u(x_0) = u_0\quad u(x_1)=u_1$
–ù–∞–π–¥–µ–º —É—Å–ª–æ–≤–∏–µ, –ø—Ä–∏ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª –∏–º–µ–µ—Ç —ç–∫—Å—Ç—Ä–µ–º—É–º.
–ü—É—Å—Ç—å $\eta(x_0)=\eta(x_1)=0$
$$
u_\alpha = u(x) + \alpha \eta(x)
$$
$$
J(u_\alpha) = \int\limits_{x_0}^{x_1}\pi(x, u+\alpha\eta, u'+\alpha\eta') dx \approx \int\limits_{x_0}^{x_1} \pi(x, u, u')dx + \alpha\int\limits_{x_0}^{x_1} \left ( 
\eta \pi_u + \eta' \pi_{u'}
\right)
$$
$$
\delta J(u) = \int\limits_{x_0}^{x_1} (\eta \pi_u + \eta' \pi_{u'}) dx = \int\limits_{x_0}^{x_1} \eta\left( 
\pi_u - \dfrac{d}{dx} \pi_{u'}
\right) dx = 0
$$
$$
J(u)\to \min \iff \delta J(u) = 0 \iff \pi_u - \dfrac{d}{dx} \pi_{u'} = 0
$$

## 2.¬†¬†¬† –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –≠–π–ª–µ—Ä–∞.
**–£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ, –ø–æ–ª—É—á–∞—é—â–µ–µ—Å—è –ø—Ä–∏ —Å–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–∏ –∑–∞–¥–∞—á–∏ –º–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–∞ –∫ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–æ–π**
$$
\pi_u - \dfrac{d}{dx} \pi_{\eta'} = 0
$$
**–î–≤—É–º–µ—Ä–Ω—ã–π —Å–ª—É—á–∞–π**
$$
\pi_u - \dfrac{\partial}{\partial x} \pi_{u_x} - \dfrac{\partial}{\partial y} \pi_{u_y} = 0
$$
–î–ª—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–∞ $J=\iint\limits_D \pi(x, y, u, u_x, u_y)~dx~dy$

## 3.¬†¬†¬† –ü–µ—Ä–≤–∞—è, –≤—Ç–æ—Ä–∞—è –∫—Ä–∞–µ–≤—ã–µ –∑–∞–¥–∞—á–∏. <font color="#4bacc6">(–ß—Ç–æ —ç—Ç–æ –±–ª—è—Ç—å —Ç–∞–∫–æ–µ)</font> ~
## 4.¬†¬†¬† –≠–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –∑–∞–¥–∞—á –≤–∞—Ä–∏–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è –∏ –Ω–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è –æ–ø–µ—Ä–∞—Ç–æ—Ä–Ω–æ–≥–æ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è $Lu=f$¬† (–¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ). ~
## 5.¬†¬†¬† –û–¥–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –°–æ–±–æ–ª–µ–≤–∞, –Ω–æ—Ä–º–∞ –≤ —ç—Ç–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ.
$$\overset{0}{W_2^1}[a, b]=\left\{ u(x): u(a)=u(b)=0\quad \int\limits_a^b (u'(t))^2 dt \le \infty \right\}$$
$$\|u\|_W = \left( \int_a^b \left(u^2 + \left( \dfrac{du}{dx}\right)^2 \right) dx \right) ^ \frac 1 2$$

## 6.¬†¬†¬† –î–≤—É–º–µ—Ä–Ω–æ–µ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–æ –°–æ–±–æ–ª–µ–≤–∞, –Ω–æ—Ä–º–∞ –≤ —ç—Ç–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ.

$\overset{0}{W_2^1}(\Omega)$ - —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏, —Å —Å—É–º–º–∏—Ä—É–µ–º—ã–º–∏ –≤ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω—ã–º–∏ –≤ –æ–±–ª–∞—Å—Ç–∏ $\Omega$ –∏ —Ä–∞–≤–Ω—ã–º–∏ –Ω—É–ª—é –Ω–∞ –µ–µ –≥—Ä–∞–Ω–∏—Ü–µ
$$\|u\|_W = \left( \iint_\Omega \left(u^2 + \left( \dfrac{du}{dx}\right)^2 + \left( \dfrac{du}{dy}\right)^2 \right) dx~dy\right) ^ \frac 1 2$$

## 7.¬†¬†¬† –§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –†–∏—Ç—Ü–∞.
–¶–µ–ª—å - –Ω–∞–π—Ç–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $u\in H_A$, –¥–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—â—É—é —ç–∫—Å—Ç—Ä–µ–º—É–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—É
$$
J(u)=(Au, u) - 2(f, u)
$$
–î–ª—è —ç—Ç–æ–≥–æ –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏–º –º–∏–Ω–∏–º–∏–∑–∏—Ä—É—é—â—É—é –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $u_n : \lim\limits_{n\to\infty}J(u_n) = \inf J(u)$

**–ö–ª–∞—Å—Å–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞**
–í—ã–±–µ—Ä–µ–º –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $\phi_i$, —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—é—â—É—é —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞–º:
1. $\forall \phi_i \in H_A$
2. $\{\phi_i\}_{i=1}^{n}$ - –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã $\forall n$
3. $\{\phi_i\}_{i=1}^{n}$ - –ø–æ–ª–Ω–∞ –≤ $H_A$
–¢–æ–≥–¥–∞ $u_n = \sum\limits_{i=1}^{n} a_i \cdot \phi_i$

**–û–±–æ–±—â–µ–Ω–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞**
–í—ã–±–µ—Ä–µ–º –ø–æ–ª–Ω—É—é –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å $V_i \subset H_A$ –∫–æ–Ω—á–µ–Ω—ã—Ö –ø–æ–¥–ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤ —ç–Ω–µ—Ä–≥–µ—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–∞.
–ü—É—Å—Ç—å $\{\phi_i^{(n)}\}_{i=1}^{n}$ - –±–∞–∑–∏—Å $V_n$. –¢–æ–≥–¥–∞ $\forall u_n \in V_n \quad u_n=\sum\limits_{i=1}^{n} a_i \cdot \phi^{(n)}_i$

**–û–±—â–µ–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ**
$a_i$ –ø–æ–¥–±–∏—Ä–∞—é—Ç—Å—è –∏–∑ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –º–∏–Ω–∏–º—É–º–∞ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª–∞.

–û—Å—Ç–∞–ª—å–Ω–æ–µ —Å–º. –Ω–∏–∂–µ
## 8.¬†¬†¬† –°–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –†–∏—Ç—Ü–∞, —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –µ—ë –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã.
–ò–∑ –æ–±–æ–±—â–µ–Ω–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –†–∏—Ç—Ü–∞ –∏–º–µ–µ–º $\forall u_n \in V_n \quad u_n=\sum\limits_{i=1}^{n} a^{(n)}_i \cdot \phi^{(n)}_i$
–ü–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è—è –≤ –Ω–∞—à —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º
$$
J(u_n)=\sum\limits_{i, p = 1}^{n}\left( A\phi_i^{(n)}, \phi_p^{(n)} \right) a_i^{(n)} a_p^{(n)} - 2\sum\limits_{p=1}^n \left(\phi_p^{(n)}, f\right) \cdot a_p^{(n)}
$$
- –ü—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏—è –ø–æ–ø—É—â–µ–Ω—ã, –∫–æ–º—É –Ω–∞–¥–æ –º–æ–∂–µ—Ç –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å –∏ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å üëæ

–¢–∞–∫ –∫–∞–∫ $a_i^{(n)}$ –≤—ã–±–∏—Ä–∞—é—Ç—Å—è –∏–∑ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –º–∏–Ω–∏–º—É–º–∞ –∏–º–µ–µ–º
$$
\dfrac 1 2 \dfrac{\partial J(u_n)}{\partial a_i^{(n)}} = \sum\limits_{p=1}^n \left( A\phi^{(n)}_p, \phi_i^{(n)} \right) a_p^{(n)} - \left( \phi_i^{(n)}, f \right) = 0
$$
–ü–æ–ª—É—á–∏–ª–∏ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –≤–∏–¥–∞ 
$$
\sum\limits_{p=1}^n \left( A\phi^{(n)}_p, \phi_i^{(n)} \right) a_p^{(n)} - \left( \phi_i^{(n)}, f \right) = 0 \quad i=\overline{1, n}
$$
- –≠—Ç–∞ —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –Ω–æ—Å–∏—Ç –Ω–∞–∑–≤–∞–Ω–∏–µ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –†–∏—Ç—Ü–∞

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞**
1. –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã —Å–∏–º–º–µ—Ç—Ä–∏—á–Ω–∞
2. –ú–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –Ω–µ –≤—ã—Ä–æ–∂–¥–µ–Ω—ã
	aka –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –ì—Ä–∞–º–º–∞ –¥–ª—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π
3. –ë–æ–ª—å—à–µ —è –Ω–µ –Ω–∞—à–µ–ªüëæ

## 9.¬†¬†¬† –§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –ì–∞–ª–µ—Ä–∫–∏–Ω–∞(–≥–∞–ª–µ—Ä–∫–µ –ø—Ä–∏–≤–µ—Ç).
–ó–∞–ø–∏—à–µ–º —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –≤ —Å–ª–∞–±–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ (—Ñ–æ—Ä–º–µ –ì–∞–ª–µ—Ä–∫–∏–Ω–∞)
$$
(Au, v) = (f, v) \quad \forall v\in H_A
$$
–í—ã–±–∏—Ä–∞–µ–º –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å –∫–æ–Ω—á–µ–Ω—ã—Ö –ø–æ–¥–ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤ $\{V_n \subset H_A \}$ —Å –±–∞–∑–∏—Å–∞–º–∏ $\phi_i^{(n)}~i=\overline{1, n}$
–ü—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ —Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—Å—è –≤ —Ñ–æ—Ä–º–µ $u_n=\sum\limits_{i=1}^{n} a_i^{(n)} \cdot \phi^{(n)}_i$
–¢–µ–ø–µ—Ä—å –±—É–¥–µ–º –ø–æ–¥–±–∏—Ä–∞—Ç—å $a_i^{(n)}$ –∏–∑ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –æ—Ä—Ç–æ–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å "–Ω–µ–≤—è–∑–∫–∏" $\left( Au_n - f, \phi_i \right) = 0\quad i =\overline{1, n}$

**–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ**
	–ü—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏ —Å–∞–º–æ—Å–æ–ø—Ä—è–∂–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –†–∏—Ç—Ü–∞

## 10. –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω—ã—Ö —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ –≤ –ú–ö–≠.
–î–µ—Ñ–æ–ª—Ç–Ω–æ–µ —Ä–∞–∑–±–∏–µ–Ω–∏–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞–º–∏ –Ω–µ–Ω—É–ª–µ–≤–æ–π –º–µ—Ä—ã, –ª–æ–ª
## 11. –ú–ö–≠ –¥–ª—è —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è –ø–µ—Ä–≤–æ–π –∫—Ä–∞–µ–≤–æ–π –∑–∞–¥–∞—á–∏.
## 12. –ë–∞–∑–∏—Å –∏–∑ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π —Å –º–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–º–∏ –Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—è–º–∏ –≤ –æ–¥–Ω–æ–º–µ—Ä–Ω–æ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–µ.
**–û—Ç–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏–µ —Ç–µ–Ω—Ç üòç**
$$
\phi_i = \begin{cases}

{\dfrac{x-x_{i-1}}{h} \quad x\in [x_{i-1}, x_i]} \\

{-\dfrac{x-x_{i+1}}{h} \quad x\in [x_{i}, x_{i+1}]} \\

{0 \quad x\not\in [x_{i-1}, x_{i+1}]}

\end{cases}
$$

## 13. –£—Å–ª–æ–≤–∏—è –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏, —É–∑–ª—ã –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏, –∫–æ–ª–∏—á–µ—Å—Ç–≤–æ –∏ —Ä–∞—Å–ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ –∏—Ö.
$$
\matrix{
{L[y(x)]=y''(x)+p(x)y'(x)+q(x)y(x)=r(x)\quad x\in[a, b]} \\
{\alpha_1 y(a)+\beta_1y'(a)=\gamma_1} \\
{\alpha_2 y(b)+\beta_2y'(b)=\gamma_2}
}
$$
–í–≤–µ–¥–µ–º —Å–µ—Ç–∫—É $\Delta: a = x_0 < x_1 < \ldots < x_n = b$
–ò—â–µ–º —Ä–µ—à–µ–Ω–∏–µ –≤ –≤–∏–¥–µ –∫—É–±–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ —Å–ø–ª–∞–π–Ω–∞ $S(x)\in C^2[a, b]$ –Ω–∞ $\Delta$
–¢—Ä–µ–±—É–µ–º, —á—Ç–æ –±—ã —Å–ø–ª–∞–π–Ω —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è–ª –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–æ–º—É —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é –≤ —Ç–æ—á–∫–∞—Ö $\xi_k$ (—É–∑–ª–∞—Ö –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏):
$L[S(\xi_k)]=r(\xi_k)\quad k=\overline{0, N}$ - **—É—Å–ª–æ–≤–∏—è –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏**
**–û—Å–æ–±–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ä–∞—Å–ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏—è $\xi_k$**
1. –ù–∞ –æ–¥–Ω–æ–º –ø–æ–¥–æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ –Ω–µ–ª—å–∑—è –≤—ã–±–∏—Ä–∞—Ç—å –±–æ–ª–µ–µ —Ç—Ä–µ—Ö —É–∑–ª–æ–≤
2. –£ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–æ–≤ –Ω–µ –¥–æ–ª–∂–Ω–æ –±—ã—Ç—å –æ—Å–æ–±–µ–Ω–Ω–æ—Å—Ç–µ–π –≤ —É–≥–ª–∞—Ö

## 14. –°–ø–ª–∞–π–Ω-—Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç–Ω–∞—è —Å—Ö–µ–º–∞ (—É—Å–ª–æ–≤–∏—è –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏, —ç—Ç–∞–ø—ã –ø–æ–∏—Å–∫–∞ $u_{i}, M_{i}$). 
$$
\matrix{
{L[y(x)]=y''(x)+q(x)y(x)=r(x)\quad x\in[a, b]} \\
{\alpha_1 y(a)+\beta_1y'(a)=\gamma_1} \\
{\alpha_2 y(b)+\beta_2y'(b)=\gamma_2}
}
$$
–ü—É—Å—Ç—å $\xi_k = x_k\quad k = \overline{0, N}$
$S(x_i)=u_i\quad S''(x_i)=M_i$
–°–ø–ª–∞–π–Ω –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–æ–π:
$$
S(x)=u_i(1-t) + u_{i+1} t - \dfrac{h_i^2}{2}t(1-t)\left( (2-t)M_i + (1+t)M_{i+1}  \right) \quad x\in [x_i; x_{i+1}]
$$
$$
h_i=x_{i+1} - x_i \quad t = \dfrac{x-x_i}{h_i}
$$
–ò–∑ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –∫–æ–ª–ª–æ–∫–∞—Ü–∏–∏ –∏–º–µ–µ–º $M_i+q_i u_i = r_i$
–ó–∞–ø–∏—à–µ–º —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è –¥–ª—è –º–æ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ —Å–ø–ª–∞–π–Ω–∞
$$
\mu_i M_{i-1}+2M_i + \lambda_i M_{i+1} = \dfrac{6}{h_i+h_{i-1}}\left( \dfrac{u_{i+1} - u_i}{h_i} - \dfrac{u_{i} - u_{i-1}}{h_{i-1}}  \right) \quad i=\overline{1, N}
$$
$$
\mu_i = \dfrac{h_{i-1}}{h_{i-1}+h_i} \quad \lambda_i=1-\mu_i
$$
–í—ã—Ä–∞–∑–∏–≤ $M_i=r_i-q_i u_i$ –∏ –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–≤ –≤ —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ, –ø–æ–ª—É—á–∏–º —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ $u_i$
–î–æ–±–∞–≤–∏–º –≥—Ä–∞–Ω–∏—á–Ω—ã–µ —É—Å–ª–æ–≤–∏—è –ø–æ–ª—É—á–∏–º –∑–∞–º–∫–Ω—É—Ç—É—é —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É

**–ó–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ**
$$
S'(x) = \dfrac{u_{i+1}-u_i}{h_i} - \dfrac {h_i} 6 \left( (2-6t+3t^2) M_i + (1-3t^2) M_{i+1} \right)
$$

## 15. –§–æ—Ä–º—É–ª–∏—Ä–æ–≤–∫–∞ —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã –æ –ø–æ–≥—Ä–µ—à–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ä–µ—à–µ–Ω–∏—è. 
–ü—É—Å—Ç—å
1. $p(x)\equiv 0$
2. $\beta_1 \le 0 \quad \beta_2, \alpha_i \ge 0 \quad |\alpha_i|+|\beta_i|\neq 0 \quad i = 1, 2$
3. $q(x)\le q < 0$
4. $h_{i-1}^2 \max\left( |q_{i-1}|, |q_i| \right) \le 6 \quad i=1,\ldots, N$
5. $y(x)\in C^2W^4_{\Delta,\infty} [a, b]$
–¢–æ–≥–¥–∞ 
$$\|S(x)-y(x)\|_C = O(\overline h ^2)$$
**P.S. –†–∞—Å—à–∏—Ñ—Ä–æ–≤–∫–∞ $y(x)\in C^2 W^4_{\Delta, \infty} [a, b]$** 
	$y(x)\in C^2[a; b]$
	$y(x)\in W_\infty ^4 [x_i; x_{i+1}]\quad i=\overline{0; N-1}$

**P.P.S.**
	–° –¥–Ω–µ–º –∫–æ–Ω—á–µ–Ω—ã—Ö —É—Å–ª–æ–≤–∏–π –≤–∞—Å

## 16. –ò—Å–ø–æ–ª—å–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –í-—Å–ø–ª–∞–π–Ω–æ–≤ –≤ –ú–°–ö. ~
## 17. –°—Ö–µ–º—ã –ø–æ–≤—ã—à–µ–Ω–Ω–æ–π —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏, –æ—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ —Å—Ö–µ–º –ú–°–ö. ~ <font color="#4bacc6">(–∑–¥–µ—Å—è –ø–æ –º–∞—Ç–µ—Ä–∏–∞–ª–∞–º –ª–µ–∫—Ü–∏–∏ –æ–Ω–ª–∏)</font>
